И. Коротков. К осуществлению кооперативного плана Ленина!

XV Партийный Съезд уделил громаднейшее внимание вопросам деревни. В результате работ Съезда дана директива, определяющая дальнейшие перспективы в строительстве нашего Социалистического хозяйства и указаны пути, определяющие это строительство.

XV Съездом, как и всеми предыдущими Съездами и конференциями нашей партии, в вопросах вовлечения деревни в русло социалистического строительства отводилось большое значение роли кооперации. Иначе и быть не могло. Мы знаем, какое внимание уделял Владимир Ильич Ленин делу кооперативного строительства. Достаточно проследить за период революции его статьи, речи, относящиеся к кооперации и ее роли в социалистическом строительстве, чтобы понять и уяснить ту энергию и настойчивость, с которой партия проводит в жизнь дело Ленина -- его кооперативный план. Владимир Ильич Ленин в статье «Очередные задачи Советской власти», написанной в 1918 году после заключения Брестского мира, когда Советская Республика должна была приступить к разрешению стоявшего перед нею ряда организационно-хозяйственных вопросов, наметил схему социалистического государства, которое «может возникнуть лишь как сеть производительно-потребительских коммун, добросовестно учитывающих свое производство и потребление, экономящих труд, повышающих неуклонно его производительность и достигающих этим возможности понижать рабочий день до семи, до шести часов в сутки. Без того, чтобы наладить строжайший всенародный, всеобъемлющий учет и контроль хлеба и добычи хлеба (а затем и всех других необходимых продуктов), тут не обойтись.

Давши эту установку, Владимир Ильич занимается как бы расстановкой сил, указывая, где, кто и как будет работать по укреплению Советского социалистического государства. Здесь его внимание останавливает на себе кооперация, как «единственный аппарат, созданный империалистическим обществом, который мы и должны использовать» (из речи на 2-м Всерос. Съезде Советов Народного Хозяйства 19 декабря 1918 г).

В 1921 году, при переходе к новой экономической политике, которая разрешила свободу торговли и через нее развитие капитализма, Владимир Ильич указывает на необходимость приложения усилий к тому, чтобы «свободу торговли направить в русло кооперативного капитализма».

Дальше, сравнивая концессии с кооперацией, он отдает последней предпочтение потому, что «переход от кооперации мелких хозяйчиков к социализму есть переход от мелкого производства к крупному, т. е. переход более сложный, но зато способный охватить в случае успеха более широкие массы населения, способный вырвать более глубокие и более живучие корни старых, до социалистических, даже до капиталистических отношений наиболее упорных в смысле сопротивления всякой «новизне».

Вот почему Владимир Ильич, установив место и значение кооперации при построении, социализма, провозглашает лозунг, что «в настоящее время тот общественный строй, который мы должны поддерживать сверх обычного, есть строй кооперативный» и с присущей ему прямотой бичует всех тех, кто недооценивает этого положения: «На кооперацию у нас смотрят пренебрежительно, не понимая того, какое исключительное значение имеет эта кооперация, во первых с принципиальной стороны (собственность на средства производства в руках государства), во вторых, со стороны перехода к новым порядкам путем возможно более простым, легким и доступным для крестьянина».

В своих последних статьях о кооперации Владимир Ильич как бы суммирует все сказанное о кооперации. Он проводит разницу между кооперацией в условиях буржуазного общества и условиях пролетарской победы.

В первом случае он смотрит на с. х. кооперацию и промысловую как на «буржуазный обман», как на «отвлечение внимания крестьянства от его действительных нужд, от действительного пути к развитию нашей революции». Во втором -- Октябрьская революция дала возможность победившему у нас пролетариату провести экспроприацию буржуазии, и с этого момента меняется коренным образом роль кооперации -- «Раз государственная впасть в руках рабочего класса, раз этой государственной власти принадлежат все средства производства, у нас действительно задачей осталось только кооперирование населения».

Под руководством партии, твердо проводящей заветы Ленина, кооперация достигла в своем развитии значительных результатов и в области товароснабжения деревни и в сбыте крестьянского сырья и продуктов. Но, на ряду с достижениями, у нас имеется и ряд больших недостатков; главный из них это тот, что кооперация покуда не смогла развить производственного кооперирования, что коллективные сельско-хоз. кооперативы очень редки и слабы и что существует большое количество «диких» кооперативов, под видом которых прикрываются различные лжекооперативы. Еще недостаточное внимание уделено организации бедноты и вообще малый процент кооперированных крестьянских хозяйств.

Исходя из указанных недочетов, XV Съезд дает ряд директив, определяющих работу кооперации на ближайший ряд лет. Прежде всего указывается на необходимость «расширения и укрепления сети потребительской, сельскохозяйственной и кустарно-промысловой кооперации, имея ввиду вовлечение в кооперацию в течение ближайшего периода всей бедноты и большинства середняков, увеличив отпускаемые кооперацией средства на кооперирование бедноты. Вот практическая задача, разрешением которой должна заняться вся кооперация, все общественные организации, советские и партийные органы. Тут, наряду с конкретными мероприятиями, как то: фонды кооперирования бедноты, группы и проч., необходимо широко развернуть агитационно-просветительную работу, с гм чтобы довести каждого бедняка до сознания необходимости вступления в кооперацию и через нее коллективным путем бороться за улучшение своего положения и вместе с тем, увеличивая производительность сельского хозяйства и высвобождаясь от кулацкого засилия «Усилить борьбу за высвобождение маломощных безъинвентарных крестьянских хозяйств из под зависимости от кулацких элементов, использующих свой инвентарь (с.-х. машины и проч.) для закабаления бедноты, для чего развернуть при сельско-хоз. кооперации, наряду е государственными, широкую сеть прокатных пунктов, дающих машины маломощным хозяйствам на льготных условиях и содействующих развитию общественных приемов обработки земли, уборки урожая и т.п.

Наряду с указанием простейших форм общественной обработки земли, Съезд дает директиву всемерно облегчить снабжение колхозов и маломощных крестьян сельско-хозяйствен. машинами, выработав особые льготы помимо кредита, условий расплаты и т. д. В целях ограничения снабжения с. х. машинами кулацких элементов, выработать для этого соответствующие нормы уменьшение доли кулаков в общей сумме реализуемых машин, расплата наличными и т. д.)

Указывается также Съездом на необходимость выделения фондов бедноты и увеличения их как со стороны государственного, так и местных бюджетов, «давая этим фондам производственно-кооперативное назначение (колхозы) и увеличивая одновременно долю бедноты в прочих кредитах».

В виду того, что частный торговый капитал, будучи вытесняем потребкооперацией и госторговлей, перекинулся в другую отрасль хозяйства -- кустарную промышленность, где позиции кооперации значительно слабее, Съезд указывает: «в целях дальнейшего вытеснения частного капитала из кустарной промышленности, обеспечить большее содействие кустарно-промысловой кооперации со стороны госорганов, усиление работы по механизации кустарных промыслов и т. д.».

Съезд считает необходимым «усилить вовлечение в кооперацию крестьянок, в частности тех, которые заняты в отраслях сельского хозяйства, где женский труд занимает значительное место (птицеводство, ряд отраслей кустарных промыслов и т. п.)».

В отношении «диких» кооперативов Съездом дается следующая установка: «добиться в кратчайший срок включения в систему с. х. кооперации возникших, в силу слабости организационной работы кооперации, так называемых «диких» кооперативов».

Нужно отметить, что успешное выполнение поставленных Съездом задач в области кооперативного строительства в значительной степени будет зависеть от того, кто будет состоять в руководящих органах кооперации. Вот почему Съезд дает такое указание: «закрепляя успехи по выдвижению на руководящую кооперативную работу наиболее надежных элементов бедняцко-средняцкого крестьянства и создавая из них новые широкие кадры социалистических кооператоров, усилить борьбу с попытками овладения низовыми кооперативными организациями со стороны кулацких элементов».

Вот те основные указания XV Партийного Съезда в области кооперативного строительства, данные Съездом в развитие практического осуществления Ленинского кооперативного плана, в целях дальнейшего вовлечения разрозненных мелких крестьянских дворов в обобщественные производственные кооперативы, в целях создания наиболее крупного коллективного хозяйства, на котором только и можно с успехом развить машинную обработку земли и добиться таких урожаев, о которых крестьяне на ленточных полосках и мечтать не смеют.

Директивы Съездом даны.

Сейчас дело за практическим осуществлением поставленных задач. Для этого требуется широчайшее вовлечение трудящихся масс. Самодеятельность, активность вовлеченных масс в дело кооперативного строительства послужит несомненнейшим залогом того успеха, с которым будут выполнены директивы XV Партийного Съезда.

А. Морозов. Наша установка

XV Партийный Съезд поставил перед кооперацией целый ряд задач, к осуществлению которых и должна приступить теперь кооперация не медля ни минуты. Вся кооперативная печать, и наш журнал в частности, должен взять на себя обязанность всемерно помочь разрешению этих задач и руководящими статьями, и учетом местного опыта и дачей всевозможных справок кооператорам на местах.

Естественно, что и материал наших сотрудников и рабселькоров должен носить начала строгой плановости, целеустремленности, последовательности в постановке тех или иных вопросов; начала внимательнейшего выбора сообщаемых в редакцию фактов и цифр. Приведенные в статье тов. Короткова выдержки из решений Съезда определяют собой главнейшие темы, которые должны быть разработаны в нашем журнале с наибольшей полнотой как в общегубернском масштабе, так и для того или иного района губернии в отдельности.

Как наилучшим образом, наискорейшим путем, достичь осуществления того или иного положения решений Съезда в том или ином уголке губернии, какие мероприятия для этого нужно провести, какие устранить препятствия -- все это должно быть коллективно продумано и отмечено на страницах нашего журнала во всех его отделах.

Необходимо организовать и учет достижений по линии проведения в жизнь преподанных нам решений: отмечать все яркие случаи рационализации кооперативной работы, вовлечение в кооперацию бедноты, рост и использование фондов ее кооперирования, рост собственных кооперативных средств, развитие общественных форм сельско-хозяйственного труда, активность женщин и молодежи в кооперации, ход культпросвет, работы и т. д.

Весь этот материал должен подаваться в редакцию разделенным по темам, по отдельным вопросам, а не быть сбитым в кучу под одним заголовком работы соответствующего кооперативного объединения, должен носить характер именно живого обмена опытом, а не сухого отчетного доклада.

Одной из главнейших компаний, в которых кооперация должна принять самое активное участие, в настоящее время является компания за распространение займа укрепления крестьянского хозяйства.

«Пусть не будет ни одного крестьянского двора, который не имел бы облигации займа» -- бросает лозунг председатель нашего Губисполкома тов. Муралов в своей статье «Крестьянские сбережения -- на укрепление крестьянского хозяйства», помещенной в № 19 (2763) «Нижегородской Коммуны».

Тов. Муралов подчеркивает всю заинтересованность кооперативных организаций в деле распространения займа, -- всю важность этого распространения -- и мы должны приложить максимум усилий, чтобы по распространению займа укрепления крестьянского хозяйства наша губерния заняла одно из самых первых мест.

Необходимо отмечать на страницах нашего журнала ход компании, выдвигать конкретные предложения к ее развитию по линии кооперации, организовать учет достижений и употребленных путей и способов к ним.

В области отметки хода культ.-просвет, работы в кооперации необходимо, наряду с руководящими статьями на эту тему, обратить особенное внимание на участие кооперации в работе ОДН, на усиление поддержки этому обществу, на укрепление с ним связи, на развитие компании в стенгазетах за культурную революцию.

В число других вопросов, которые должны быть отмечены и разработаны на страницах нашего журнала, отнесем следующие:

1) Положение на заготовительном рынке: развертывание хлебозаготовок, пути прохождения товара до потребителя, какие наблюдаются злоупотребления и борьба с ними.

2) Развертывание сырьевых заготовок, какие встречаются тормозы в работе, кто содействует и кто мешает плановому выполнению.

3) Развертывание экспорта;

4) Положение со снабжением промтоварами деревни.

5) Ход реализации сельско-хоз. машин и каковы остатки их у торгующих организаций. Дача крестьянами авансов под заказ на промтовары и сельско-хоз. машины.

6) Усиление сбора паев и вкладов целевых авансов.

7) Участие кооперации в посевной компании (семена, удобрение и д.). Как идет подготовка к компании.

8) Положение кустарно-промысловой кооперации, в связи с декретом от 3 мая. Каковы сдвиги в сторону улучшения.

9) Работа колхозов.

10) Как проводится 20% , снижение административно-управл. расходов.

11. Связь с КОВъами, как проводятся в жизнь решения Губернского Съезда ККОВ.

12) О нормах доходов и расходов в кооперации.

13) Об учете суммовом и товарно-количественном (амбарном).

14) О льготах по промысловому и подоходному налогу.

15) Об общественном контроле.

16) О работе коопсекций и лавкомов.

17) О внутрикооперативном выдвиженчестве.

1 В) Подготовка к перевыборам в советы.

19) Международный день работницы.

20) День Красной Армии.

Вот тот далеко еще не полный круг вопросов, который должен затронуть наш журнал, дать на основе жизненного опыта практические указания в работе. В разработке всех этих вопросов, разумеется, прежде всего необходимо самое активное участие инструкторов, но нужно бережно учитывать и предложения самой кооперативной массы, отводя достаточно места в журнале рабселькоровским заметкам.

Итак, товарищи, по указанному плану, приняв в руководство нашей работы решения XV Парт. Съезда, развернем самое энергичное корреспондирование в наш журнал, дополним указанный список тем новыми вопросами, сделаем наш журнал центром биения губернской кооперативной мысли, руководителем во всех областях кооперативной работы, толкачем нашей воли к дальнейшим успехам на фронте социалистического строительства.

М. Фонин. Молодежь, внимание перевыборам в жилкооперации!

Прошлая перевыборная компания жилищной кооперации проходила при малом участии в ней КСМ и беспартийной рабочей молодежи. Достаточной подготовительной работы к компании не было. Местные комсомольские организации мало уделяли внимания жилкооперации. В комиссии по проведению компании представителей своих в большинстве не выделяли. В докладах и стенгазетах жилкооперации вопросы об участии молодежи в компании не освещались. И, с другой стороны, было мало внимание жилсоюзов к втягиванию молодежи в жилкооперацию.

С 1 февраля по 1 марта 28 г. по низовой сети и с 15 марта по 1 мая по жилсоюзам будет проводиться очередная отчетно перевыборная компания жилкооперации. Отчетно-перевыборная компания должна быть использована организациями ВЛКСМ для улучшения систематической работы союза в жилищной кооперации и учета деятельности в ней молодежи за истекший период.

Жилищная кооперация имеет огромное значение для рабочей молодежи в плоскости улучшения ее бытового положения, поэтому надо в проведении компании принять самое активное участие как рабочей молодежи, проживающей в кооперативных домах, так и работающей в органах управления, с привлечением самых, широки масс отсталой рабочей молодежи. Участие ВЛКСМ в компании должно пойти под лозунгом усиления кооперативной общественности, самодеятельности широких масс рабочей молодежи, орабочивания органов управления.

В предстоящую компанию организации ВЛКСМ должны провести следующие мероприятия: вводить представителей КСМ в комиссии по проведению перевыборов, организуемые при жилсоюзах, а также в состав уполномоченных из актива молодежи, работающей в низовой сети жилкооперации.

При проведении докладов на общегородских собраниях и районных надо будет наглядно показать, в какой мере КСМ и рабочая молодежь участвуют в строительстве кооперации, доказывая важность более широкого привлечения молодежи в практическую работу кооперации, подчеркивая достижения, в особенности недостатки, в нашей работе.

Там, где есть возможность, необходимо поставить на собраниях молодежи особый доклад о достижениях и задачах жилищной кооперации и участии в ней молодежи. Представителям КСМ необходимо серьезнее отнестись к выдвижению кандидатур из среды членов ВЛКСМ и беспартийной молодежи в органы управления и контроля, в состав домоуполномоченных и т. д.

Перед началом компании должна быть широко использована комсомольская печать и стенгазеты жилтовариществ, разъясняя в них задачи компании и роль в ней ВЛКМС и остальной молодежи. Самое серьезное внимание комитетам КСМ необходимо обратить на установление тесной связи с кооперацией, заранее разработав мероприятия по участию ячеек ВЛКСМ в перевыборах жилкооперации.

В период перевыборной компании вопросы компании не должны сходить с порядка дня работы комитетов и ячеек. Необходимо установить постоянное руководство со стороны комитетов работой ячеек по перевыборам.

М. Сысин. Основные мероприятия по укреплению строительства колхозов в Нижегородской губернии

В настоящий период задача объединения и преобразования мелких индивидуальных крестьянских хозяйств в крупные коллективы должна быть поставлена в качестве основной задачи партии в деревне. (Из постановл. XV съезда ВКП(б).)

Примерно год с небольшим прошло с тех пор, как в нашей губернии началась работа по колхозному строительству со стороны ряда организаций. До этого времени колхозы рождались, росли, умирали и т. д. и никто этим не интересовался.

Вполне понятно, что первыми шагами в области строительства колхозов была необходимость познакомиться с ними, узнать что из себя представляют те десятки разных видов колхозов, которые числились по спискам реестра Губзу.

Предварительное обследование уже сразу выяснило, что большая часть «списка» уже представляют из себя «мертвые души» и их пришлось лишь снять с реестра Губзу. Из остальных колхозов имелась возможность отобрать наиболее жизненные, гл. образом возникшие последний год, и вызвать их представителей на Губернское совещание, которое и состоялось в феврале месяце 1926 года. Прибыло на совещание около 1 1/2 десятков представителей, но это уже было первое ядро, установившее необходимость создания своего Губернского центра, и поручившее вести подготовительную работу.

Вся весна прошлого года ушла на подготовительную к съезду работу. Обследовались непосещенные еще колхозы, выяснялось общее состояние и нужды жизненных колхозов, их работа и кто и как помогает им и кто и как будет помогать в дальнейшем, т. е. на какую реальную помощь может рассчитывать объединение колхозов, в случае его создания.

Перспективы казалось благоприятные. Но на руководство было много претендентов поэтому наиболее целесообразным было принято -- создать совершенно самостоятельный -- Союз Колхозов, не присоединяя его ни к кому, что и было осуществлено на губернском съезде колхозов, состоявшемся в июне 1927 года, принявшем устав, оформившим все, что для этого требуется, и вошедшим членом во Колхозцентр.

По уставу Губсоюзу колхозов присвоены лишь организационные Функции, хозяйственной работы он не ведет, а ее должны вести союзы с/х кооперации на основании соответствующих договоров, заключаемых Губколхозсоюзом и союзами с/х кооперации и с другими организациями. Таким образом, доходов у союза колхозов (кроме ежегодных незначительных уставных взносов от колхозов), нет и не предвидится и он сразу же, (как и везде), попал в условия необходимости изыскания средств на свое существование и работу в виде ассигнований, дотаций, отчислений и т. д. от разных организаций и своего центра. Так и здесь -- главные рессурсы союза составлялись из ассигнований колхозцентра (3.000 руб.), Губкоопсовета (1.000 руб. в полугодие), Губсельбанка (тоже) ГЗУ. Все это не дает возможности Правлению Губсоюза колхозов достаточно широко развернуть работу; в тоже время колхозное движение ширится и растет. Все же начальная работа Правления и перевыборная компания, которую удалось уже провести Правлению при помощи ряда организации (УЗУ, Губсельбанк, Союзы) дали достаточные материалы, чтобы судить о том, что же представляют из себя колхозы Нижегородской губернии в настоящее время и что нужно сделать для их укрепления.

В губернском Кооперативном Совете вопросы эти были недавно подробно в специальной комиссии проработаны предварительно.

В основу «Мероприятий» легли руководящие указания из резолюции XV Съезда ВКП(б) по докладу т. Молотова в местном практическом применении, тем более, что годовая практика колхозской работы уже дала ряд ценных указаний на недостатки.

Как уже указывалось, ряд организаций изъявил желание оказывать содействие колхозному строительству, некоторые, особенно на местах, начали эту работу и т. д. Несомненно, что основным требованием должно быть (что и отмечает Губкоопсовет в начале всех пунктов «Мероприятий») -- чтобы никакая организация не проводила никакой работы по колхозному строительству не по плану Губсоюза колхозов или без предварительного его согласия.

Все общее руководство строительством колхозов в Нижегородской губернии должно быть сосредоточено исключительно в Губсоюзе колхозов. Только этим путем можно будет избежать ошибок и «местного» творчества и согласовать работу ряда организаций, а на наличие разнобоя, противоречий и параллелизма в работе Земорганов, кооперации, хозорганов и кредитных организаций и необходимость их устранения указывают и постановления XV Съезда.

Южные уезды нашей губернии, Арзамасский, Лукояновский, Сергачский, а также Лысковский и Нижегородский, отличающиеся наибольшей безлошадностью, безинвентарностью, перенаселением, малоземельем и т. д., всегда были (и теперь) впереди по количеству колхозов. Условия, так сказать, благоприятствуют созданию именно там главной массы колхозов. На эти уезды и должно быть обращено главное внимание, силы и средства в отношении строительства колхозов.

Для того, чтобы привлечь местные силы к строительству колхозов, объединить их стремление и попытки к активной работе -- необходимо, чтобы в каждом уезде был создан «Комитет Содействия». Но в уездах, где колхозное движение уже развилось, необходимо Губсоюзу колхозов иметь своего, так сказать, уполномоченного, но который был бы выбран на уездном съезде Колхозов. Необходимо, чтобы Союз Колхозов подробно проработал этот вопрос в деталях.

Еще в августе Нижгубком, вынося резолюцию по колхозному строительству, отметил необходимость принятия всех мер, чтобы колхозы стали для крестьянина действительно передовыми образцами правильной организации и ведения хозяйства».

Потому совершенно необходимо, чтобы колхозы, включенные в план обслуживания их земорганами, в первую очередь были бы землеустроены и получили бы необходимую помощь и указания к правильной постановке в них сельского хозяйства. При наличии же районов, различных по своим условиям, необходимо специализировать колхозы, дав примерные планы построения хозяйств колхоза -- или зернового, или молочно-хозяйственного, или семенного, или льняного и т. д.

Необходимость обратить внимание на производственную часть в Колхозах упирается в трудности из-за маломощности колхозов. Наилучший выход из положения -- это обратить особое внимание на организацию так называемых «гнездовых» объединений колхозов и при них-то и организовать производственные мероприятия.

К колхозному строительству необходимо привлечь и другие системы кооперации -- но их роль лучше ограничить созданием необходимых предпосылок к организации колхоза. Например -- проведением работы по объединению земельных участков своих членов (или части их) к одному месту, или приобретением машин для группового пользования и т. д. все это создает уже определенную благоприятную почву для создания колхоза.

Также ККОВ, Женотделы, Комсомол, -- имея возможность изучить имеющуюся уже практику колхозного строительства по их линии в губернии, должны и дальше ее развивать.

С/х. машины (особенно трактор), кредит должны быть использованы в полной мере в качестве стимулов к коллективизации.

Подведение технической базы, изучение вопросов организации труда, с выявлением и рекомендацией наиболее целесообразных, необходимость создания своей «колхозной» агрономии при «кустовых» и «гнездовых» объединениях колхозов и т. д. на все это должно быть обращено внимание тех, кто принимает участие в колхозном строительстве, но заинтересован, чтобы это строительство шло правильно и планомерно, а не кое-как, случайно...

В отношении хозяйственного обслуживания колхозов главнее внимание обратить на необходимость установления точных, четких, совершенно не дающих возможности различных толкований, договорных взаимоотношений как на снабжение, так и на заготовку сырья из колхозов

Все договора заключает Губсоюз колхозов с с/х. союзами и госорганами и он же наблюдает за их выполнением. В договорах должны быть отражены все льготы и преимущества, предоставленные колхозам и устранены всяческие моменты, ухудшающие их работу. Опять таки общая руководящая мысль в этой работе должна быть -- это создание образцовых хозяйств, типичных для данного района и показывающих всю выгоду коллектизации, всю выгоду крупного хозяйства.

Считаясь с необходимостью поднятия культурного уровня членов колхозов, обратить особое внимание на необходимость работы по ликвидации неграмотности общей и колхозной. Одновременно с этим организуется на курсах при Губкоопсовете группа специально колхозников, которая начнет свою работу в феврале месяце. Намечено к принятию из колхозов 30 человек, при чем к содержанию этой группы должны быть привлечены кооп. организации и Губсельбанк. Таким образом, к весне в колхозы вернется первая группа окончивших курс колхозников и поможет дальнейшему укреплению и росту как своих колхозов, так и общему коллективному строительству.

Если вся работа комиссии будет утверждена президиумом коопсовета, то эти мероприятия -- много помогут местным работникам и организациям в их практической работе по колхозному строительству.

Результаты кооперирования и сбора паевых взносов в потребкооперации губернии за 1926-27 хоз. год

Потребкооперация губернии за истекший хозяйственный год в привлечении паевых взносов и в кооперировании населения проделала сравнительно значительную работу.

Рассмотрение движения цифр числа членов пайщиков и паевых капиталов за последние два года говорит о несколько замедленном, но все же значительном приросте за последний год и паевых капиталов и кооперированного населения.

Число членов пайщиков. Сумма паевых капиталов (в руб.)

На 1/X 25 г. На 1/X 26 г. Прирост к предыдущ. году в %% На 1/X 27 г. Прирост к предыдущ. году в %% На 1/X 25 г. На 1/X 26 г. Прирост к предыдущ. году в %% На 1/X 27 г. Прирост к предыдущ. году в %%

По сельской сети 81053 129389 59,6 170773 32,6 142311 349880 145,8 655692 87,4

По раб. Городской сети 78358 110707 41,3 141027 27,4 342077 520526 52,2 1014408 94,9

Сельская потребительская кооперация в нашей губернии охватила уже значительную часть сельских домохозяйств: так на I/X 25 г. процент кооперированности сельских домохозяйств выражался в 17,8, на 1/Х-26 г. -- в 28,1, а на 1/Х-27 г. в 36,2*).

Количественные успехи потребкооперации по коопериванию населения сопровождались одновременно повышением качества кооперирования, так как, несомненно, что рост размера материального участия кооперированного населения в образовании капиталов кооперации является наиболее верным показателем увеличивающегося интереса пайщика к работе своего кооператива.

Движение размера фактически внесенного пая иллюстрируется следующими данными:

На 1/Х-25 г. На 1 Х-26 г. На 1/Х-27 г.

По сельской сети 1-76 2-71 3-84

По рабоче-городск. сети 4-38 4-71 7-19

По отдельным районам союзов прирост числа членов-пайщиков и паевых капиталов по сельской сети выражался следующими цифрами:

Наименование районов союзов. Прирост членов пайщиков за год (с 1/Х 26 г. по 1/Х-27 г.) в %% Прирост паевых капиталов за год (с I/X-26 г. по 1/Х-27 г.) в %% Средний размер внесенного пая на 1/Х-27 г.

Нижегородский 27,8 76,2 4-06

Арзамасский 31,5 62,6 3-70

Павловский 52,0 104,6 4-00

Ветлужский 30,3 157,2,6 4-41

Лукояновский 42,4 137,3 3-38

Сергачск. (данн предвар.) 30,3 72,4 3-45

Приведенные цифры должны, несомненно, дать каждому райсоюзу основание для оценки проделанной работы и наглядно фиксировать для отдельных районов недостаточность результатов по кооперированию населения и сбору паевых капиталов.

По отдельным ЦРК и ГорПо размер собранного пая на 1-ое октября 27 г. выразился следующими цифрами.

*) Приведенные цифры кооперированности сельских домохозяйств могут служить только для выявления динамики кооперирования. Абсолютный размер кооперированности значительно выше (выше 40%), так как приведенными цифрами не учтено число сельских домохозяйств, кооперированных рабоче-городск. кооперативами.

Наименование кооперативов. Размер внесенного пая на 1/X 27 г. Наименование кооперативов. Размер внесенного пая на 1/X 27 г.

Нижег-Канав ЦРК 7-79*) Первомайский ЦРК 7-67

Сормовский 7-69 Арзамасск. ГорПо 7-22*)

Нижрабкоопвод 7-09 Лукояновск. 7-49

Балахнинск. ЦРК 8-46 Сергачс. 7-20**

Растяпинск. 8-98 Лысковск. 6-94

Богородск. 7-20 Ветлужск. 5-02

Павловск. 6-35 Семеновск. 7-06

Выксунск. 7-60 Кр-Баковск. 7-93

Кулебакск. Раб. О-во 8-20 Городецк. 8-32

Из последних данных можно также усмотреть ряд кооперативов, значительно отставших в показателях собранного пая от средней погубернской величины.

Все приведенные выше цифровые данные в общем и целом характеризовали сравнительно быстрый темп прироста паевых капиталов. Указанный темп прироста позволил потребкооперации нашей губернии достигнуть к концу истекшего хоз. года размера среднего собранного пая по потребкооперации СССР. Так на 1-е июля 27 г. собранный пай по сельПО СССР выражался в 3 р. 40 к.*** и по горрабкоопам СССР -- 5 р. 74 к, а по Нижегор. губ. по сельПО -- 3 р. 43 к. и по горрабкоопам 6 р. 25 к. Но все же имеется целый ряд районов, где размер собранного пая значительно выше собранного пая по Нижегор. губ.

Если же рассмотреть капиталы потребкооперации губернии с точки зрения их структуры, то чрезвычайно скромная роль паевых капиталов в финансовом хозяйстве потребкооперации заставляет признать результаты по собиранию паевых взносов далеко недостаточными.

Паевые капиталы по низовой сети потребкооперации губернии составляли в процентах (на 1-е июля 27 г.):

К сумме сводного баланса. К сумме оборотного капитала. К сумме всех собствен, средств. По сельской сети

9,0 11,2 18,0

По рабоче-городск. сети 5,8 6,7 20,5

*Размер внесенного пая исчислен с учетом членов -- красноармейцев, принятых без паевого взноса.

**Данные на 1 сентября 27 г.

***Данные взяты из статьи тов. П. Смилги (зав. статист, отделом Центросоюза) в журнале «Союз Потребителей» за декабрь 27 г.

Между тем, увеличивающийся объем хозяйственной работы кооперации, возрастающий охват потребительского рынка, предъявляют настойчивые требования к увеличению оборотных средств. При сокращении банковских кредитов источником пополнения оборотных капиталов должны служить только привлекаемые средства от населения. Поэтому вопросу привлечения средств от населения и созданию в финансовом хозяйстве кооперации крупной роли паевому капиталу необходимо уделить самое глубокое внимание.

Это условие может быть выполнено путем вовлечения в кооперацию все новых и новых масс населения, повышением уставного пая и энергичной работой по собиранию паевой задолженности.

Особенное внимание необходимо уделить сельскому сектору потребкооперации. Нужно провести глубокую разъяснительную кампанию среди сельского населения, преодолеть подчас не редкие настроения среди групп населения, противодействующие повышению уставного пая и довести уставной пай до повышенной законом нормы (10 р. для сельПО и 15 р. для рабоче-городск. ПО).

Райсоюзы должны усилить работу на этом фронте. Необходимо эту задачу конкретизировать путем установления для каждого кооператива на известный срок директивных норм по сбору паевого взноса.

Центросоюзом дана директива об усилении кооперирования населения и сбора паевых взносов. До конца 27 -- 28 хоз. года уставной пай должен быть полностью оплачен всеми кооперированными в предыдущие годы (кроме бедняков-членов сельПО и наиболее низкоплачиваемых рабочих и служащих-членов ЦРК и горПо). а оплаченный средний пай всех остальных пайщиков довести до 5 р. в сельПО и 6 р. в горПО.

Выполнение указанной директивы по самым скромным подсчетам должно влить в капиталы сельской потребкооперации свыше миллиона рублей и такую же сумму по рабоче-городской сети, увеличив суммы паевых капиталов более чем на 100%. Размер этих цифр говорит о том, какую чрезвычайно колоссальную работу должна проделать потребкооперация. Но одними своими силами потребкооперация с этой задачей не справится. Необходимо всем советским, партийным и общественным организациям оказать потребкооперации самую внимательную поддержку.

Перевыборы по сети Нижрайсоюза. (Предварительные данные).

Подготовка компании.

Большинство об-в п-ей района Нижрайсоюза управляются собраниями уполномоченных.

В силу этого, особое внимание в текущую компанию обращено на предварительную проработку вопросов компании на районных собраниях и собраниях коопактива.

Местами ведется предварительная компания на собраниях бедноты, молодежи и женщин.

В большинстве об-в (Кстово, Линево, Ново-Ликеево, Слободское и др.) подготовительная компания протекает очень хорошо.

Но есть об-ва, где эта работа или не налажена еще вовсе, или ведется слабо. К таким об-вам надо отнести Городищенское, Ваганьковское, Кантауровское.

Активность.

Как общее явление, активность членов пайщиков в текущую компанию велика

Посещаемость собраний уполномоченными можно определить в 80% -- 90%; посещаемость общих собраний меньше, но все же достигает 55% -- 60%.

Кроме уполномоченных, на собраниях присутствует масса рядовых членов и не членов об-в.

Высок % лиц, выступающих на собраниях; местами он достигает 80% всех присутствующих. Принимают участие в прениях и не уполномоченные об-в, зачастую даже лица, не состоящие членами об-в.

Есть, впрочем, отдельные об-ва, где члены отнеслись к собранию очень пассивно. В Стройнинском об-ве, напр., даже вторичное собрание не собрало кворума; не явились на собрание даже рабочие фабрики; самое собрание протекало вяло и бледно. Но таких об-в единицы.

Женщины.

Почти на всех собраниях присутствует значительное число женщин. Они задают вопросы, подают реплики с места, участвуют в голосованиях. Местами (Першино, Курилово и т. д.) выступают в прениях, выносят предложения.

Большую активность проявили женщины в собрании Линдо-Пустынского об-ва п-ей. Здесь они энергично потребовали прекращения об-вом распивочной торговли вином и пивом.

Собрание это требование нашло резонным и постановило распивочную торговлю прекратить.

Чем интересуются члены.

Громадная масса вопросов (до 30%), задающихся на собраниях, касаются перебоев в снабжении. Почему нет муки? почему нехватает мануфактуры? Как будут дальше распределяться недостаточные товары? и т. д.

Не мало задается вопросов по организационной работе об-в. Много уделяется внимания работе лавкомов (почему слаба?), работе с членской и нечленской массой (Хахальское, Линевские и др. об-ва).

Интересуются развертыванием коопросветительной работы. Задают вопросы о кооперировании бедноты и о ФКБ.

В прениях касаются преимущественно этих же вопросов.

Увеличение пая.

На всех собраниях (за очень немногими исключениями) выносятся постановления об увеличении уставного пая до 7 и до 10 руб.

Это вполне соответствует росту материального участия членов в работе об-ва, наблюдавшемуся в течение года.

Контрольные цифры кооперирования и сбора в 1927/8 г. паевых всюду приняты.

Прибыль.

Истекший год является годом значительного хозяйственного подъема. В силу этого, за очень немногими исключениями (об-ва Спасское, Быковское, Шишковердское и др.) все об-ва окончили год, хотя с небольшой, но прибылью; можно определить эту прибыль в 15% к обороту.

Почти всюду принято распределение ее, предложенное Нижрайсоюзом: в основной капитал не менее 40%, премия на забор -- 25%, процент на паи не свыше банковского, фонд коопер. бедноты -- 10%, культ-фонд 15%.

Резолюции.

В связи с общими успехами хозяйственного строительства, на лицо и успехи каждого отдельного об-ва п-ей. Это сказалось почти во всех резолюциях.

Всюду работа правлений одобрена; местами отдельным членам правления выражена благодарность (Кстовское об-во).

Планы работ с проэктами увеличения товарных оборотов приняты сметы, после тщательного разбора и критики, утверждены.

Средства на расширение оборотов указаны: -- увеличение пая и кредитов.

Большинство резолюций останавливается на необходимости развертывания работы массовой и кооппросветительной.

Кого выбирают.

В громадном большинстве об-в кандидатуры в члены правлений и рев. комиссий проработывались предварительно с местными организациями на районных собраниях, на собраниях бедноты.

В громадном большинстве случаев эти именно кандидатуры оказались для собраний наиболее приемлемыми и получали большинство голосов.

Как и в предыдущем году громадное большинство членов правлений будут крестьяне; число избираемых партийцев имеет тенденцию и повышению.

Женщин в правления пока избрали три об-ва (Стройно, Пятницкое, Выс.-Осельское); в ревиз. комиссию -- пять об-в (Ваганьково, Ройское, Сиуха, Teп-Троицкое. Ямновское).

Кулаки.

Местами пытаются проявить себя и провести в правления своих людей местные кулаки, но безуспешно.

Так, в Ваганьковском об-ве, группа кулаков и их подпевал пытались сорвать собрание, опротестовав законность районного собрания.

Им не понравилось, что оно проходило в тесном контакте с собранием Комитета Крестьянской Взаимопомощи.

Один из кулачков был выставлен кандидатом в правление об-ва, но получил только 4 голоса.

Даже свои не поддержали его.

Хулиганы.

Имеются случаи (и довольно не редкие) появления на собраниях лиц в нетрезвом виде.

В большинстве случаев президиум собрания улаживает с ними дело по хорошему и они не мешают собранию.

Но вот в Пятницком об-ве группа пьяных, человек восемь, подняла на собрании крик, нецензурную брань; кричали против кооперации, против Советов, наконец, передрались между собой.

Собрание пришлось перервать на середине; продолжение его состоялось лишь через 10 дней.

Хулиганы привлечены к ответственности.

Плюсы.

Впервые в этом году более или менее широко развернулась подготовительная к отчетно-перевыборной компании работа. Ею была охвачена гораздо большая членская и не членская масса, чем в предыдущую компанию по перевыборам.

Выявилась несомненная активность уполномоченных и рядовых членов как в форме участия на собраниях, так и в обсуждении вопросов повестки.

Интерес к компании проявлен и нечленской массой; большое число граждан, не состоящих членами об-в, присутствовало на собраниях и активно участвовало в обсуждении вопросов.

Словом, в круг кооперативных интересов втянута большая масса сельского населения.

Проявлен собраниями значительный интерес к вопросам массовой кооперативной работы (в частности лавкомов) и к культурно-просветительной работе.

Вполне усвоена необходимость увеличения паевых капиталов об-в; сознательно проработаны и приняты планы кооперирования и роста паевых средств.

Многие об-ва перешли на работу с одним платным членом правления

Собраниями проявлена полная солидарность с местными руководящими организациями в деле подбора состава новых правлений.

Минусы.

По ряду об-в подготовительная к собраниям работа проведена слабо.

Обнаружилось в некоторых местах недостаточно сознательное отношение со стороны уполномоченных.

-- Мы разсуждаем так, говорит один уполномоченный Ваганьковского об-ва, -- тебе, брат, делать нечего, ты и пойди на собрание, а я занят

В некоторых об-вах правления не сумели сделать толкового доклада о работе.

-- Мой доклад без красноречия, заявил председатель Петровского об-ва -- товаров поступило к нам на 29 тысяч, а продано его на 28 т. р. Более сказать ничего не могу.

Как минус, надо отметить постановление Хахальского об-ва о предоставлении всем членам кредита в размере всей суммы внесенных ими паев.

Предварительные итоги отчетно-перевыборной кампании в колхозах

Отчетно-перевыборная компания по колхозам губернии заканчивается. В Губсоюз колхозов поступил материал по 50% всех колхозов, на основании которого можно сделать предварительные выводы о ходе компании.

Впервые за последнее время к перевыборной компании было в сравнительно широком размере привлечено внимание соответствующих организаций.

В качестве обслуживающего персонала в 43% колхозов в проведении компании участвовали представители Губсоюза колхозов, в 25,7% -- представители Уземов, в 5,7% -- представители Губсельбанка и в остальных -- местный агроперсонал.

Участие партийных, советских и общественных организаций выражается в следующих цифрах: представители Волкомов ВКП(б) принимали участие в перевыборах в 40% колхозов, представители ВИКъов в 31,4%, участковые агрономы в 48,6%, представители кооперативных организаций (местные с.-х. кр. т-ва) -- в 31,4%. Таким образом, участие волостных организаций было достигнуто неполное.

Слабо были втянуты с.-советы (11,4%), волженработники (8,6%), Волкомы ВЛКСМ (5,7%), школьные работники (2,9%) и беспартийный бедняцкий актив (2,9%).

Посещаемость отчетно-перевыборных собраний членами колхозов выразилась, в среднем, в 64,6%, при чем в с.-х. артелях и т-вах по общественной обработке земли она достигла 90%, а в крупных машинных и мелиоративных т-вах была значительно ниже. Активность участников собраний -- довольно велика: 8,6% их задавали вопросы и 17,2% выступали в прениях.

Почти во всех колхозах слабо была поставлена работа ревизионных комиссий. Так, в 30 колхозах за год было только 12 заседаний ревкомиссий. Закончили год с прибылью 24 колхоза и с убытком 7.

Из прибылей впервые было произведено отчисление в неделимые капиталы на усиление колхозного строительства. В %% соотношении прибыль в сумме 14210 руб. распределена следующим порядком: в неделимые капиталы -- 14,8%, в фонд кооперирования бедноты -- 3,5%, в специальные капиталы -- 18,3%, в запасный -- 58,4%, на повышение оплаты труда членов -- 5%. Все колхозы, в которых проведены годовые собрания, втянуты в члены Союза колхозов. Помимо этого, компания использована для выявления нуждаемости колхозов в с.-х. инвентаре, постройках, кредитах и т. д.

В составе выборных органов (правления и ревизионные комиссии) повысилась роль женщин -- с 6,3% до 8,3%, но имеется снижение партийного ядра -- с 9,4% до 6,4% и в особенности комсомольского -- с 3,1% до 1%.

Таким образом, хотя внимание местной общественности и было привлечено в перевыборной компании, но в ряде случаев -- недостаточное (в особенности по с/советской и комсомольской линии). Союзы же с.-х. кооперации совершенно не участвовали в компании. Основная причина этого -- та, что перевыборы в колхозах проходили в одно время с низовой сетью общей системы с.-х. кооперации, что в значительной мере препятствовало сосредоточению должного внимания на колхозах. Поэтому опыт данной компании должен быть учтен на будущее время и перевыборы в колхозах необходимо выделить в отдельные от общей системы с.-х. кооперации сроки.

Степан Горемыка. Что сказал съезд Арзамасских охотников

В декабре в Арзамасе закончился районный съезд охотников.

Центральным местом съезда был доклад Арзамасского т-ва охотников. За последний год охотничья кооперация сделала крупный шаг вперед. Охотничье хозяйство расширилось и стала налаживаться правильная работа по заготовке пушнины. Снабжение огнеприпасами еще недостаточно, но и оно за последний год значительно улучшилось.

Как недостаток работы Правления, съезд отметил слабую связь и руководство с низовыми организациями, а также очень слабое снабжение охотников охотничьей литературой. Съезд указал недочеты и тут же наметил правильный путь, по которому должна пойти охотничья кооперация.

Больной вопрос охотничьей кооперации -- это пушные заготовки. Съезд определенно решил добиться на заготовку пушнины монопольного права. По мнению съезда Госторг, с.-х. кооперация и др. организации, ведущие пушные заготовки, никакого отношения к пушному промыслу не имеют, за исключением сбора пушнины в целях коммерческой выгоды. В действительности же -- это прямое дело охотничьей кооперации, которая через свои отделения, через членов -- охотников, своими силами прекрасно справится с этой задачей.

Ненормальностей в пушных заготовках очень много. Например, агенты Госторга, разъезжая по району и делая закупку пушнины, в одно и то же время снабжали охотников и огнеприпасами и оружием. Сбыто агентами Госторга 150 ружей и много огнеприпасов. Ружья оказались невысокого качества. Там, где нужно охотнику ружье, для истребления волков, попало ружье годное для белки и наоборот. Таким образом, как охотничья кооперация, так и сами охотники, от Госторга получили «медвежью услугу». Сколько охотничьей кооперации нужно заготовить огнеприпасов? Это задача очень трудная, потому что охотничья кооперация совершенно не может знать, в каких размерах охотник будет снабжен огнеприпасами другими учреждениями.

Делегаты -- охотники с мест жаловались на несвоевременную выплату премий за убитых хищников.

Борьба с браконьерством очень слаба. Чтобы положить конец браконьерству, Съезд через Всекоохотсоюз возбудил ходатайство перед С. Н. К. о внесении дополнения в 86 ст. Угол. Кодекса, с тем, чтобы эта статья закона распространялась и на браконьеров.

Хотя Съезд работу старого Правления и признал удовлетворительной, (Правление уплатило много долгов, увеличило пушные заготовки), но все же указал, что Правление не использовало всех возможностей в работе. Съезд указал, как устранить недостатки на будущее время и одновременно с этим предложил расширить работу по выработке охотничьих и спортивных принадлежностей (сумки, патронтажи, пыжи и пр.). Деятельность завхоза Ганорского Съезд признал злостной: он растратил 5600 р. кооперативных денег.

Новое Правление к 1 февраля с/г должно закончить всю работу по слиянию Сергачского и Починковского т-в и по округлению их. Только одно охотничье т-во, в самом городе Лукоянове, не пожелало слиться с районным. Съезд просит Нижгубкоопсовет оказать решительное воздействие на него.

Центр деятельности районного Т-ва -- Арзамас. По уездам останутся отделения, которые будут обслуживать каждое своей участок, снабжая охотников оружием, огнеприпасами, авансами на заготовку пушнины и т. д.

В течение текущего года Правлению предложено проработать и изучить вопросы по выделке мехов и окраске зайчины, повести решительную борьбу за вытеснение частного заготовителя с пушного рынка, сосредоточив все пушные заготовки в своих руках.

Торгово-снабженческие обороты предусмотрены в 30 т. р. при 15% , наложении, Кредит Т-ва определен в 40 т. р. Товарищество перешло на новый Устав.

В состав нового Правления вошли т.т. Скопин, Абрамов, Гришанин, Манцыров, Родионов и Зевеке.

Ревизионная Комиссия избрана в составе т.т. Суворова, Карпова и Маркеева.

В конце съезда участники постановили отчислить на самолет «Охотник» 50 рублей.

Впервые за 12 лет без растрат

Члены-пайщики Кстовского О-ва потребителей за 12-летнее существование общества не знали еще ни одного года, в котором выбранное ими правление не произвело-бы растраты и в конце отчетного года не пошло бы в тюрьму. Но вот, когда в нынешнем году отчитывалось правление в своей годовой работе, выяснилось, что правление не только не произвело растраты, но и поставило общество на должную высоту, сделав его одним из лучших по губернии.

За отчетный год правление провело ряд мероприятий по поднятию активности пайщиков, которая до этого времени совершенно отсутствовала.

В области работы с беднотой правление, главным-образом, заострило свое внимание на ее кооперировании. Кооперирование бедноты правление проводило в полном контакте с местным комитетом крестьянской взаимопомощи, выявляя бедноту путем подворного обследования. Намечаемые кандидатуры обсуждались и на собраниях бедноты.

Всего за отчетный год правление кооперировало 102-х бедняков.

Не мало внимания уделило правление работе лавочных комиссий; которые за год внесли 191 предложение. Характерно отметить то, что на отчетных собраниях вместе с правлением отчитывались и лавочные комиссии. Работу среди женщин правление проводило через женсекцию, с помощью которой и шла вербовка новых пайщиков -- женщин. За год женсекция кооперировала 74 женщины.

Работы с молодежью правление проводило через комсомольские ячейки. В итоге этой работы в лавочных комиссиях работало до 30% молодежи, так-же молодежь работала и в других звеньях кооперативной общественности. Массовая работа правления выражалась в устройстве вечеров вопросов и ответов, спектаклей, кино-сеансов, лекций и бесед. Помимо этого правление проводило все ударные компании» вроде: недели обороны, международного дня кооперации и т. и. Кроме указанных форм массовой работы, правление созывало собрания актива, женщин, молодежи и бедноты, на которых проработывало те или иные вопросы

За год правление проводило два раза увеличение пая, один раз с 3 рублей до 5, другой раз с 5 до 10 рублей.

На всех районных собраниях и на отчетном собрании работа правления признана хорошей. Новое правление избрано из 3 человек, причем из них два прежних члена правления. Бывшему председателю правления т. Тювелеву собрание за честную и энергичную работу дало награду: сто рублей деньгами и серебряный портсигар.

Жужгин. О рационализации лавок Сельпо

Процесс развития торговли в нашей губернии за последние три года шел по пути вытеснения частной торговли и расширения обобществленного сектора.

Одновременно развитие торговых предприятий шло по линии укрепления их, при одновременном сокращении числа.

Так, к концу 1924-25 года -- общее число торговых предприятий выражалось по губернии в 13 405, к концу 25-26 г. оно поднялось до 14.685, а к концу 26-27 г. -- упало до 13.044.

Соответственно этому одна розничная лавка обслуживала в 1925 году 205 человек, в 1920 г. -- 208 чел. и в 1927 -- 216 чел. Число кооперативных лавок с конца 24-25 г. возросло к концу 26-27 года с 2495 до 2683.

Число лавок в сельских потребительских о-вах с 1 октября 25 г. вросло на 498, достигнув к 1 октября 1927 г. -- 1327.

За 1926-27 г. число постоянных лавок потребкооперации в деревне увеличилось лишь на 102 или на 9%.

При этом, начиная с второго полугодия, число лавок сельпо начинает сокращаться, падая с 1329 на 1 апреля до 1307 на 1 октября. Этот процесс сокращения шел как по сети постоянных лавок, так и по сети ларьков по уездам: Арзамасскому, Ветлужскому и Лукояновскому. Районы Сергачского и Павловского союзов дают стабилизацию сети лавок и только район Нижегородского союза (в целом) -- дает и во втором полугодии прирост лавок. Таким образом последний год дает определенно выявленную картину сокращения торговых предприятий по всем секторам, в частности по потребкооперации.

Если в городе и рабочих районах мы наблюдаем при сокращении числа лавок укрупнение магазинов, возмещающее в известной степени сокращение числа торговых предприятий, -- то в сельских местностях такого процесса не наблюдается, и сокращение торговой сети здесь ничем не компенсируется

Изучение причин этого явления устанавливает убыточность лавок, происходившую с одной стороны благодаря невозможности нагрузить их, а с другой стороны невозможности создать достаточный оборот при наличной покупательской способности района, обслуживаемого данной лавкой.

Так в Ветлужском уезде в течение года в сельских местностях ликвидировалось 12 лавок из-за убыточности.

У сельпо Павловского района имеются также убыточные лавки, которые не закрываются лишь вследствие требования населения

Одновременно мы имеем неуклонный рост населения, дающий в сельских местностях ежегодно 2,1%.

При этом росте населения, если принять во внимание, что сейчас на каждую потребит, лавку (включая ларьки) в сельских местностях приходится 1724 чел., к концу пятилетия, при стабилизации сети лавок, будет приходиться 1878 чел. Такое количество населения для правильного его обслуживания, с учетом отсутствия частника, слишком велико и будет говорить о недостаточно рационально построенном кооперативном торговом аппарате. Это обстоятельство, вместе с выявившейся в последнем году тенденцией к сокращению кооперативных лавок, убыточностью части их, и ставит вопрос о нормализации типа лавок, упрощении его, дающем возможность безубыточного существования, вопрос о недостаточном насыщении сельских местностей кооперативными торговыми предприятиями.

Особое внимание этому вопросу должно быть уделено в местностях кустарно-лесных где, при наличии лесных массивов, разбросанности и мелких размерах населенных пунктов, -- организовать правильное снабжение населения значительно труднее. Лавочная сеть сельской потребкооперации, в соотношении с площадью, населенными пунктами, населением, домохозяйствами и членами, по отдельным союзам нашей губернии представляется в следующем виде:

На одну лавку

Наименование союза. Число лавок. Населен. пунктов. Квадратн. километр. Членов. Населения Домохозяйств Месячн. оборот

Нижегородский 577 6,24 10 107 1379 276 2813 р.

Арзамасский 215 5,32 38 136 1786 357 2807 р.

Павловский 77 4,39 40,5 176 1530 306 3715 р.

Ветлужский 132 24,18 170 146 2183 400 3586 р.

Лукьяновский 134 6,43 50 200 2280 456 3512 р.

Сергачский 192 3,35 35,2 130 2150 430 2257 р.

Вся губерния 1307 7,41 61 131 1724 574 2920 р.

Примечание. В настоящей таблице взяты лавки вместе с учтенными ларьками, а все средние данные по населению, домохозяйствам и членам -- по районам, обслуживаемым фактически сельпо. Средние данные по территории взяты за исключением площади крупных рабочих районов, население с приростом за истекший год в 2,1%. При этом все сведения взяты на 1 октября 1927 года, оборот по данным IV кв. По Нижрайсоюзу площадь территории вычислена без Красно-баковского уезда.

Приведенные данные характеризуют состояние сети лавок по отдельным районам союзов.

Сравнительный анализ этих данных выпячивает особо Ветлужский уезд, где мы имеем средние показатели и по числу населения, и числу населенных пунктов и площади -- значительно выше других. В этом уезде населенные пункты значительно мельче, многочисленнее, территории разбросаннее.

И если даже учесть наличие лесных массивов, сосредоточение населенных пунктов в трех основных гнездах (у Шарьи, Ветлуги, Уреня), и тогда по этим показателям сеть будет значительно реже других районов. На следующем месте по разреженности сети лавок стоит сеть Лукояновского уезда.

Наиболее густа сеть лавок в районе Нижегородского союза и Павловского. Особо выделяется незначительностью оборота сеть лавок Сергачского уезда, что объясняется самой низкой покупательской способностью населения, несмотря на то, что, по числу обслуживаемого населения на одну лавку, этот уезд стоит на третьем месте.

Приведенные данные по районам подтверждают указанную выше необходимость расширения сети в ряде районов, в особенности в Ветлужском уезде.

Раскиданность территории, небольшие размеры населенных пунктов в отдельных районах (Ветлужский, Городецкий уезды), низкая покупательская способность населения в других районах (Сергачский уезд) ставят задачу введения в практику более упрощенных форм лавок, а в отдельных случаях непостоянной торговли.

В качестве упрощенных форм торговых пунктов сельпо, мы выдвигаем уже имеющую некоторое применение в сельских местностях форму ларьков (числится их сейчас по сельским местностям губернии -- 88) и новую форму -- форму комиссионной торговли.

В известных случаях и ларьковая торговля может быть построена на комиссионных началах.

Организация этой торговли мыслится в следующей форме.

О-во в местности, не обеспечивающей безубыточное существование постоянной лавки, передает торговлю основными товарами, имеющими постоянный повседневный спрос (мыло, спички, соль, сахар, керосин, махорка, курительная бумага, нитки, иголки и другие в соответствии с характером района), -- на комиссионных началах какому-либо крестьянину -- бедняку или средняку, выдвигаемому в возможных случаях даже группой членов, проживающих в данном населенном пункте.

Торговля может производиться или из специального ларька, который строит п/о, или даже, при очень мелких размерах населенных пунктов, в доме крестьянина, привлеченного к торговле.

При увеличении товарного снабжения, росте покупательской способности -- может расширяться ассортимент товаров, совершается переход к форме постоянной лавки.

Здесь достигается, с одной стороны -- безубыточность торговли, с другой приближение необходимого товара массового потребления к потребителю.

Но разрешить полностью вопрос нормального снабжения населения товарами в деревне, при почти полном отсутствии частника, введением формы комиссионной торговли едва-ли удастся.

В губернии есть населенные пункты, настолько отдаленные, настолько мелкие, что там невозможна организация и такой формы торговли.

Последней переписью населения были обнаружены до сих пор нигде не числившиеся населенные пункты (Ветлужский уезд), затерянные в лесах.

В этом уезде, где в среднем на одну лавку приходится более 24 населенных пунктов, -- требуется введение и другой формы торговых предприятий.

Такой формой мы выдвигаем -- развозную и разносную торговлю. Эта форма торговли не новая.

Имеет она применение в западно-европейской торговле, имела применение и в дореволюционной торговле России, применяется и сейчас. В Германии перед войной числилось разносных торговых предприятий 11.801.

В С.С.С.Р., судя по патентам I и II разряда, торговцев -- разносчиков можно исчислять до 60.000.

В нашей губернии их можно исчислять до 1.000.

Преимущества этой формы торговли заключаются в предоставлении удобства покупателю и в возможности расширить оборот за счет тех районов, где невозможна организация постоянной торговли.

В селах сейчас эту торговлю ведут коробейники и офени, центром средоточия которых являются губернии Тульская и Владимирская.

Кроме того в СССР, ведут сейчас торговлю в разнос инвалидные объединения и Моссельпром (в городах).

Развозная торговля широкое применение имеет в Англии и Америке, где имеются специальные обозы, автомобили.

У нас эту форму применяет транспортная кооперация, имеющая вагоны -- лавки.

Вот к организации развозной и разносной торговли и должны подойти наши союзные объединения, которые имеют недостаточную сеть сельских лавок, имеют раскиданный район или невысокую покупательскую способность.

Практически эта форма может быть осуществлена опять таки на комиссионных началах с приобретением в известных случаях за счет о-ва разносного ящика, лошади.

Вопрос требует практической проработки с учетом всех местных условий.

Во всяком случае, необходимо помнить, что вытеснение частника требует от кооперации наиболее рационального построения кооперативного аппарата и наиболее полного приближения товара к потребителю с изжитием, по возможности, убыточности каждого отдельного торгового предприятия.

Пора внести поправки

По наличию коневодческих товариществ -- наша губерния является одной из первых по СССР, -- таких товариществ -- 44 и организация новых не прекращается. Ведется определенная работа во всех товариществах при участии агроперсонала, при чем основная и единственная работа тов-в -- это, получив племенного жеребца от ГЗУ, использовать его возможно полнее.

Почти везде этим дело товарищества и ограничивается.

Отдельные члены заинтересованы в товариществе до момента покрытия своей матки, а дальше пойдет только личное дело и забота: вырастить жеребенка и как можно дороже продать его на Крещенской ярмарке в Н.-Новгороде (цена в отдельных случаях доходила до 600 руб. за голову)

Конечно, достигается цель увеличения породистых лошадей и более полного использования жеребцов (а в товариществах они использовались обычно полнее, чем на государственных и частных случных пунктах) -- но что кооперативного в таких группах, объединенных уставом коневодческого товарищества?..

В силу того, что товарищества проводили в жизнь лишь одну задачу -- покрытия маток (у своих членов) породистым жеребцом, конечно, членами товариществ и были лошадники (8,7% двухлошадников), а наличие одного или двух жеребцов вообще ограничивало прием новых членов и товарищества фактически оказались замкнутыми группами однолошадников и двухлошадников.

При наличии замкнутости и высоких цен на молодняк, продаваемый отдельными членами -- какую пользу получало безлошадное (а таких 46%) и бедняцкое крестьянство губернии от деятельности этих тов-в?? Можно определенно сказать, что никакой, кроме досады, что все проходит мимо них.

В то же время (как было на съезде тов-в на днях) представители товариществ жалуются на свою бедность, что «еще не окрепли», и просят наиболее долгосрочных кредитов (до 5 лет) и наименьших % (3%), показывая свои балансы (средний баланс тов-ва -- 675 руб. 75 к.)

При вышеуказанной заинтересованности членов в товариществе, при направлении работ только на племенных производителей (да и то не своих, а ГЗУ, так как в 29 товариществах из 43 жеребцов -- своих было лишь 3), -- товарищества никогда не окрепнут и будет та же «слабость» (в терминологии представителей) и замкнутость и та же Крещенская ярмарка с розничной продажей жеребят случайному покупателю .

Конечно, никто не будет оспаривать, что улучшение конского состава деревни тем путем, которым идут товарищества, не должно производиться, но решительно следует сказать, что это не единственная в настоящее время задача, а местами даже и не главная.

Уничтожить замкнутость, привлечь новых членов из бедняков и безлошадников, усилить товарищества, дать действительное развитие коневодческой кооперации можно лишь обязательным включением в круг деятельности тов-в задачи покупки лошадей своим безлошадным членам, расширением практики снабжении членов фуражем, объединением сбыта и изжитием «дикости».

Этой же малой заинтересованностью и некооперативностью товариществ объясняется и «дикость» большинства товариществ (только 3 тов-ва состоят юридическими членами с/х. кредитных кооперативов).

Наконец, необходимо объединить коневодческие кооперативы при каком либо центре (для создания собственного союза нет еще достаточной базы), так как до сих пор такого централизованного руководства не было, чем, конечно, частично объясняется и наличие ряда дефектов в работе коневодческой кооперации.

Наиболее целесообразным является создание специальных коневодческих секций при сельско-хоз. кредитных союзах и чем скорей тем лучше, так как пора уже внести поправки в работу коневодческих товариществ и изжить однобокость ее, которая местами принимает резкий уклон в спортивную сторону -- получение беговых лошадей, а не выработку наилучшей крестьянской лошади.

Как развернуть работу лавкомов?

Организация и оживление кооперативной общественности стоит в настоящее время в центре организационной работы всей потребкооперации.

Самой популярной формой этой общественности, несомненно, являются лавочные комиссии, как наиболее близкие и доступные для пайщика.

На развертывание этой работы и должно быть обращено особое внимание Орготделов.

Между тем этот участок работы оставляет желать очень многого. Число лавкомов, в особенности по сельской сети, весьма незначительно, а работа их положительно слаба.

В среднем, по Нижегородской губернии на 1210 лавок сельской сети насчитывается всего около 400 лавкомов; все эти лавкомы за квартал провели 153 заседания.

Другими словами: лавкомы охватывают собою не более 53% лавочной сети; но и из этих лавкомов фактически проявляют хоть какую-либо деятельность едва-ли 39%. Остальные являются мертвыми душами, числящимися на бумаге.

Слабо так же работают лавкомы и по рабочей сети. На 410 лавок этой сети имется всего 374 лавкома; сорок шесть учтенных лавкомов имели за квартал всего 33 заседания.

И так, при сильной тенденции к многолавочному строительству в Нижегородской губ. на лицо слабая сеть лавкомов и крайне неудовлетворительная работа их.

Основную причину такого явления приходится искать в отсутствии четких форм построения лавкомов и неопределенности их задач.

Нормальным уставом об-в п-ей лавкомы не предусмотрены вовсе и работа их целиком определяется и регулируется местными органами.

В результате, на практике наблюдается крайняя пестрота и разнообразие этой работы.

Прежде всего не выяснено место, которое занимают лавкомы среди других органов об-ва п-ей.

Центросоюз в изданном им руководстве, (Конко -- Организация и практика, стр. 100), говорит: «много есть оснований за то, чтобы лавкомы находились при правлении об-ва, но не меньше и за то, чтобы они находились при Ревизионной Комиссии об-ва. В конце концов не важно при ком находится лавком; важно, чтобы он выполнял задачи, которые перед ним стоят».

Такая постановка вопроса сильно его запутывает. Задачи, которые могут поставить перед лавкомами Ревизионные Комиссии об-в, конечно, совершенно иные, чем задачи, которые выдвинут перед ними Правления об-в.

В первом случае вся деятельность лавкомов будет носить ярко выраженный наблюдательско-ревизионный характер; во втором случае лавком будет иметь определенные инициативные функции в практической повседневной работе об-ва.

Еще более запутывают вопрос другие руководства, изданные Центросоюзом. Они выходят из затруднения тем, что определяют лавкомы, как подсобный opган и правления и ревизионной комиссии (Анин -- Орг. и практ., стр. 92, Гудков -- Орг. и практ, стр. 180). Такая двойственность постановки не дает возможности четкой работы комиссий.

Отнюдь не способствует выяснению вопроса и июльское постановление президиума ВЦСПС; им лавкомы трактуются «как орган массового потребительского контроля» и превращаются таким образом из органов кооперативных в органы общественного, или вернее, профессионального контроля над деятельностью об-в п-ей.

Естественно, что такая неясность в определении места лавкомов влечет за собой разнобой и в определении круга их прав и обязанностей.

Так, одни инструкции (М. С. П. О. Конко-Организ. и практ. и др.) все права лавкомов ограничивают наблюдением за деятельностью магазинов и составлением актов о замеченных недочетах; каждый составленный таким образом, акт должен войти на рассмотрение Орготдела об-ва, а роль лавкома сводится к пассивному ожиданию его ответа.

Другие инструкции (Ниж. Кан. Ц. Р. К. Анин -- Орг. и практ. и др.) отводят лавкомам более деятельную роль, наделяют их даже некоторыми административными правами, дают им право «добиваться всеми доступными средствами проведения в жизнь своих постановлений».

В самом построении лавкомов существует значительный разнобой.

Так, Центросоюз и М. С. П. О. устанавливают твердо два положения: а) лавкомы избираются членами об-ва, б) на собраниях пайщиков, обслуживаемых данным магазином (принцип кооперативного обслуживания).

Рабочие кооперативы (напр., Ниж. Кан. Ц. Р. К. и др.), исходя из приведенного выше постановления Президиума ВЦСПС, проводят выборы по коллективам рабочих и служащих (принцип профпринадлежности).

В этом случае выбирает не пайщик, а профессиональная единица, не считаясь с тем, все-ли члены ее состоят членами кооператива и какими лавками об-ва они обслуживаются. Между тем, напр., в Союзе Совторгслужащих членами кооперативов состоит не более 50% всего состава.

Указанные три причины сильно тормозят работу лавкомов; для дальнейшего развертывания необходимо убрать с дороги все три камня.

Прежде всего надо твердо установить, что лавкомы являются органами не всякого потребителя, а только организованного в потребкооперации: другими словами, лавком -- орган об-ва п-лей.

В силу этого, избираться лавкомы должны только пайщиками, заинтересованными в работе той или иной лавки об-ва.

Вся деятельность лавкомов должна носить установку чисто деловую; лавкомы должны стать органами практической работы об-ва, а не ревизионно-наблюдательской.

Кроме того, необходимо придать лавочным комиссиям определенные формы и четко определить круг их прав и обязанностей. Это удобнее всего закрепить в нормальном Уставе об-ва п-лей.

При наличии указанных условий, коллективы, избирающие членов лавкома, будут заинтересованы в их работе; избранные члены будут опираться в работе на избравший их коллектив.

Самая работа будет носить четкие формы и будет иметь практические результаты.

Вновь изданная Центросоюзом инструкция для заведующих магазином дает широкую возможность для такой практической работы лавкомов.

Организационным отделам Союзов надо вплотную подойти к развертыванию работы лавкомов, не предоставляя ее, как это наблюдается сейчас, стихийному росту и творчеству мест.

Без широко развитого и хорошо налаженного аппарата лавкомов развертывающееся многолавочное строительство губернии грозит бюрократизацией всего кооперативного аппарата.

Нужна плановость

Зарубинское кредитно-промысловое товарищество существует с 1007 года и обслуживает район в 42 селения с 750 дворами из 3.300 дворов, имеющихся во всей Зиняковской волости Городецкого уезда.

Благосостояние населения находится в зависимости не столько от крестьянского хозяйства, сколько от промыслов, главным образом, от валяно-сапожного промысла, который при малоземельи и плохом плодородии почвы является основным занятием крестьянского населения района.

Однако, не смотря на большое развитие кустарных промыслов в районе, было-бы ошибкой думать о незначительном интересе крестьянина к сельскому хозяйству. В последние годы этот интерес в особенности возрос. Приобретаются сельскохоз. машины и орудия, усиливается травосеяние, улучшается порода рабочего скота.

Всему этому значительную помощь оказывает товарищество, выдавшее в течение прошлого операц. года 281 ссуду на общую сумму 10.101 руб. При общем количестве членов т-ва 180 чел. -- это значит, что в течение года каждый член кооператива имел от последнего почти 2 ссуды. На первом месте стоят ссуды на сел. хоз. машины и орудия (молотилки, плуги, бороны, станки, упряжь), занимающие 33% общего количества выданных ссуд. Затем идут 17,5% на приобретение рабочего и рогатого скота; 15% на уборку покосов, уборку и обработку поля и урожая безлошадным.

Это наиболее распространенные формы ссуд. Много ссуд выдано также на хозяйственные постройки, посевной материал (клевер, вика, семена) и искусственные удобрения, на ремонт и постройку жилья.

В общем кооператив весьма удовлетворительно поставил кредитную работу, удовлетворяет нужды членов и поэтому немудрено, что зарубинцы очень ценят свой кооператив, а свои долговые обязательства выполняют весьма аккуратно.

Весьма слабо в кооперативе развиты вкладные операции, хотя при желании эту работу можно развить и расширить, ибо возможности, предпосылки к этому имеются.

Желательно было-бы, чтобы в дело кредитования как промыслов, так и сельского хоз-ва, была внесена большая плановость, чем это было до сих пор.

В частности, нужно обратить большее внимание на обслуживание кооперативным кредитом тех отраслей сельского хозяйства, которые согласуются с агрикультурными мероприятиями местных земельных органов.

В отношении-же сельских обществ, нуждающихся в коллективном кредитовании на агрикультурные мероприятия, следовало-бы им объединиться в кооперативные ячейки (машинные, семенные, коневодные и т. д.) вступая в товарищества на правах юридического членства.

Н. Потапов. Результаты эконом-работы Союза Совторгслужащих

Эконом-работа профсоюза сильно усилилась, особенно за последний год. Только с прошлого года мы имеем начало практического осуществления директив вышестоящих профессиональных и кооперативных организаций об усилении работы по улучшению и удешевлению кооперативного аппарата и товаро-проводящей сети.

За последний год эта работа не только оживилась, но и имеет много весьма ценных практических предложений в выполнении директивы ВЦСПС и Центросоюза о совместной работе по рационализации кооперативного аппарата.

В результате годовой работы, по данным Губотдела Союза, по 10 крупным торговым предприятиям было созвано 122 экономсовещания которыми вынесено 448 практических предложении, при чем из этого количества администрацией выполнено 278. Кроме целого ряда улучшений и усовершенствований, это дало чистой экономии 39.200 руб. в год.

По уездам мы имеем также весьма благоприятные результаты: из 546 предлож. экономсовещаний администраций выполнено 471. Это дало чистой экономии до 10.000 руб. ежемесячно и до 82.000 руб. единовременной экономии.

Цифры эти показывают несомненный сдвиг в сторону не только усиления работы экономкомиссий и совещаний, но и в сторону деловитости и лучшего отношения к этой работе со стороны хозяйственников. Число предложений, носящих общий характер, (усилить наладить и пр.) сократилось до минимума за счет вынесения конкретных практических предложений. Число принимаемых и выполняемых администрацией предложений увеличилось, а также улучшилось отношение хозяйственников к экономработе Профсоюза. Во всяком случае теперь уже экономработа не встречает былого противодействия со стороны хоз-ков, а сочувствие, поддержку, правда, пока еще в недостаточной степени.

Если просмотреть предложения, выносимые экономсовещаниями кооперативных и торговых организаций, то приходится только радоваться этой быстрорастущей сознательности и активности торговых служащих к вопросам действительной экономии кооперативной копейки.

Вот напр., в Ветлуге торг. служащие предлагают усовершенствовать ледник для скоропортящихся продуктов и реализовать мешко-тару.

В Городце предлагается улучшение способа развозки товаров по магазинам.

В Канвине деятельно работают над сокращением командировок и орграсходов.

В Семенове предлагают сразу положить в карман 12.000 руб. экономии и таким простым способом, как сдачей с торгов доставки товаров к ж. д. станции, вместо существовавшего способа найма случайных подвод.

В Сормове ведется кропотливая работа по рационализации целого ряда магазинов, предлагается получить экономии от двух ненужных должностей.

В Лыскове реорганизуется лавочная сеть и урезываются накладные расходы.

И даже в первичном кооперативе, в Вазянском Обществе Потребителей экономкомиссия нашла на чем можно действительно съэкономить, сказав Правлению:

-- Товарищи, да ведь одного платного члена Правления у вас, при вашем объеме работы и нагрузке, вполне можно сократить.

Сергачская Уездная Союзная конференция по докладу Райсоюза выявила недовыполнение плана, затоваривание, недостаточную работу по кооперированию населения, недостаточное обслуживание низовой сети, не особенно умелый подбор работников, в результате чего имел место целый ряд растрат. И конференция не только выявила, но и внесла практические предложения по изжитию этих болячек.

В свою очередь по тому же Райсоюзу экономкомиссия дает целый ряд ценных предложений, как, напр., удешевление стоимости содержания транспорта (экономия в год до 1.500 руб.).

По Сергачскому ГОРПО экономкомиссия проработала и провела вопрос по реорганизации двух магазинов и канцелярий. В результате -- экономия от ликвидации двух должностей -- бухгалтера йодного Завмага. Комиссия смогла также проработать вопрос о нагрузке пекарей, что дало возможность повысить производительность труда и значительно уменьшить себестоимость хлеба, а улучшение работы по мясной лавке позволило значительно уменьшить расходы.

В Арзамасе проработаны большие вопросы по установлению правильной нагрузки транспорта ГОРПО, что дало возможность ликвидировать существовавшую до этого убыточность транспорта, а изучение штатов позволило сделать сокращение на 12 человек. Выявлены залежи товаров, даны практические предложения к их ликвидации и практические предложения по улучшению порядка хранения товаров и тары.

Вот эти предложения и дают те цифры экономии кооперативных и государственных денег, о которых мы говорили в начале статьи.

Большая работа союзом проведена также и по части снижения цен. Общественное союзное мнение и внимание к этому вопросу было приковано весьма долгое время, и вопросы снижения цен обсуждались на целом ряде совещаний, собраний и конференций. Союзные организации отмечали много ненормальностей, как, напр., существование разных цен на один и тот-же товар в разных магазинах одного и того-же кооператива; снижение цены на 1/2 -- 1 коп. на кило, в результате это снижение в более мелких товарных единицах до потребителя не доходило; наличие затоваривания.

По произведенному Губотделом обследованию 7 кооперативно-торговых учреждений города оказалось, что по мануфактуре ассортимент не соответствовал спросу на 40 -- 50%; потребности в суконном товаре удовлетворялись лишь в весьма незначительной степени; ощущался большой недостаток в ходовых кожевенных товарах при одновременном затоваривании кож. товарами только по одному ЦРК на 10.500 руб. и по ГУМъу на 12.000 рублей. Были выявлены случаи принудительного ассортимента на обувь, платки и даже железо-скобянные товары. Этот товар составлял залежи только по одному Заг-металлу на 200.000 руб. и по Рабкоопводу на 15.000 руб.

А городская конференция торговых служащих по докладу Губвнуторга отмечает, что 1) снижение цен проходит за счет уменьшения прибылей, а не за счет сокращения торгово-организационных расходов и 2) почти полное отсутствие торговли в ЦРК и др. кооперативах продуктами сел-хоз производства и изделиями кустарно-промысловой кооперации.

Вот, в основном результаты и направление, которое имеет эта, весьма полезная для кооперации, работа Профсоюза Совторгслужащих. Нужно еще более внимательное и гуманное отношение к голосу рядового торгового-кооперативного и счетного работника со стороны администрации, хозяйственников -- и тогда эту работу можно будет еще более усилить, ибо энергия рядовой массы членов союза неисчерпаемо-богата.

В. Семилет. Сельские кооперативные цены (За июнь -- ноябрь -- 27 г.)

В связи с отмеченными за последнее время колебаниями сельских розничных цен, а также отдельными случаями нарушений предельных наценок, небезинтересно будет произвести краткий обзор движения сельских кооперативных цен после 1-го июня.

Имеющийся в нашем распоряжении материал Орготдела Нижрайсоюза о движении индексов цен сельской сети с 1-го июня по 1-е декабря является едва-ли ни единственным для суждений по этому вопросу, так как другие райсоюзы губернии систематического учета цен своей низовой сети не производят.

Правда, за последние месяцы нам не удавалось осуществить, столь полный контроль цен, как на 1-е июня.

Общества ослабили свое внимание к вопросу учета цен и требуется значительный инструкторский нажим для того, чтобы получить достаточное количество карточек цен, являющихся исходным материалом для сводок.

Сводная таблица движения стоимости кооперативного набора товаров разработана на основании карточек цен 41 сельпо, что составляет 34% всей сельской сети Нижрайсоюза.

В наборе фигурируют средние арифметические, исчисленные на основании сквозных показаний о ценах сельских обществ потребителей, то-есть по одному и тому же сорту товара, по одним и тем же обществам на все три сравниваемые даты.

Вследствие этого (сравнение охватывает значительный период времени, в течение которого ассортимент сельской торговли перетерпел большие изменения), по ряду товаров имеется крайне ограниченное число показаний, что заставляет осторожно относится к полученным выводам при распространении их на всю сеть.

Приводим общие итоги произведенной разработки:

Снижение в %% к ценам на 1-е июня
Розн. цен сельпо Цен поставщиков.
на 1-ое октября. на 1-ое декабря. на 1-ое октября. на 1-ое декабря.

По группе промышленных товаров 1,85% 1,94% 2,12% 2,84%

По группе сел.-хоз. продуктов 1,82% 4,10% 1,65% 5,00%

Всего по кооперативному набору 1,84% 2,25% 2,04% 3,15%

Продажная стоимость промышленной группы набора (розничные цены сельпо) снизилась на 1-ое октября по сравнению с 1-м июня на 2,11% и на 1-ое декабря, по сравнению с той же датой, на 2,84%.

То-есть с 1-го октября по 1-е декабря снижение розничных цен на промтовары произведено в размере 0,73%.

Имея в виду произведенное за тот же период времени снижение покупной стоимости набора (цены поставщиков) в размере 1,85% (на 1-ое октября) и 1,94% (на 1-е декабря), получаем снижение за счет самой сети в размере 0,27% на 1-е октября и 0,9% на 1-е декабря.

Следовательно, в период октябрь -- ноябрь м-цы общества снизили за свой счет 0,63%.

По группе сельско-хозяйственных продуктов розничные иены снижены на 1,65% на 1-е октября и 5,0% на 1-ое декабря -- оба индекса выведены по сравнению с 1-м июня, -- при соответствующем снижении цен поставщиков на 1,82% и 4,10%.

Таким образом, по группе сельско-хозяйственных продуктов, на 1-ое октября, общества не передали целиком потребителю полученного ими снижения цен поставщиков (удержано 0,17%), но зато на 1-ое декабря общества выравняли свои цены и добавили к снижению цен поставщиков за свой счет 0,9%.

Объясняется это процессом вытеснения в торговле пшеничной муки старого размола новыми стандартами, причем на 1-ое октября процесс этот еще не закончился, в результате чего наблюдались колебания розничных цен на муку.

Наконец, в общем по всему кооперативному набору товаров розничные цены снижены по сравнению с 1-м июня по 1-ое октября на 2,4% и на 1-ое декабря на 3,15%, при снижении цен поставщиков соответственно на 1,84% и 2,25%.

Таким образом, общества снизили за свой счет на 1-е октября -- 0,2% и на 1-ое декабря 0,9%. т -- е -- в период октябрь -- ноябрь 0,7%.

Следует оговориться, что при разработке нами учитываются только покупные и продажные цены сельских обществ, за счет уменьшения наложения.

На ряду с общими благоприятными результатами, характеризующими продолжающееся снижение розничных цен в низовой кооперации после 1-го июня, движение цен на некоторые товары обнаруживает нежелательные тенденции.

По группе промышленных товаров показывают повышение розничных цен по сравнению с 1-м июня мыло ядровое (более 2 1/2 %) мыло мраморное (0,3% на 1-ое декабря), масло льняное (21 1/2%) и керосин (на 1-ое октября 1,1% и на 1-ое декабря 2,2%).

Что качается мыла и масла льняного, то здесь в обоих случаях имеет место повышение покупных цен сети: по мылу ядровому цены поставщиков повысились по сравнению с 1-м июня, на 2,2% -- на 1-ое октября и 3,6% на 1-ое декабря и по мраморному мылу, соответственно, на 1,7% и 1,8%.

Как видно, в этом случае темп повышения розничных цен даже отстает от темпа повышения цен поставщиков.

Вследствие отсутствия на рынке фабричного масла и замены его в сельской торговле кустарным, покупные цены сельпо на этот товар возрасли, по сравнению с 1-м июня, на 21 1/2 процентов

Примерно в том же проценте повысились на него и продажные цены сельпо (21,6% на 1-ое декабря)

Причина повышения розничных цен на керосин, при стабильной покупной цене, заключается в росте накладных расходов в результате вздорожания гужевой доставки этого товара в условиях осеннего времени.

Имеющиеся у нас данные по ряду обществ, цепы которых вошли в сводку, рисуют следующую картину повышения себестоимости керосина, по сравнению с 1-м июня, при стабильной покупной цене:

в Толмачевском обществе на 1-ое октября -- 2,3%, Козловском Кр. Бак. у. 3,2%, Слободском Ниж. у. -- 8,5% и на 1-ое декабря Ильино-Заборском Сем. у. на 16%; Кокшарском Кр. Бак. у. -- 21,2% и Белозеровском Ниж. у. -- 16,1%.

Обращает внимание незначительное снижение розничной цены на соль «пермянку» -- 1,27% на 1-ое декабря, при наличии большого снижения цен поставщика -- 4,6% на 1-ое октября и 6,0% на 1-ое декабря

Имея в виду, что многие общества потребителей на 1-ое июня торговали солью в убыток (Ильинское Вл. губ. по 4,5 коп., при себестоимости 4,01 коп.,; Пафнутьевское Семеновского у. по 4,25 коп., при себестоимости 5,15 коп.:, Кокшарское кр. Ваковского у. по 5,5 к., при себестоимости 5,96 коп. и др.), данное явление следует рассматривать, как выравнивание обществами допущенных ими, ошибок на 1-ое июня.

По группе сельско-хозяйственных продуктов некоторое повышение розничных цен показывают мука ржаная и пшено -- 0,5% и 1,6% на 2-ое декабря, при соответствующем и даже несколько большем повышении цен поставщиков.

Это свидетельствует о неполном разрешении продовольственных затруднений в сельской торговле до последнего времени.

При разработке материала о ценах обнаружены единичные случаи нарушения обществами потребителей предельных наценок на нитки, галоши и ситец.

Остальные товары кооперативного набора все показывают более менее равномерное снижение розничных цен после 1-го июня.

Особенно значительное снижение как покупных, так и розничных цен произведено по ситцу и муке пшеничной, вследствие произведенного за отчетный период изменения стандартов этих товаров.

Заканчивая на этом наш обзор, рисующий в общем благоприятную картину продолжающегося снижения цен в сельской кооперативной рознице, находим необходимым еще раз подчеркнуть значительную неполноту имеющегося материала по снижению цен после 1-го июня.

Надо думать, что проводимая в настоящее время Губвнуторгом 25% проверка цен низовой сети, внесет в данный вопрос большую ясность.

Положение ложкарного промысла

Происходившее в конце прошлого года производственное совещание кооперативов ложкарного промысла показало пример деловитости в разрешении стоявших перед ним вопросов. Совещание обсудило работу Союза в промысле, состояние низовой сети, работу контрольной комиссии, утвердило производственный план работы промысла, обсудило взаимоотношения Союза с сетью и присудило премии кооперативам за лучшую постановку работы.

Центральным вопросом на совещании были доклады о работе Союза в промысле, и состоянии низовой сети. В результате по этим докладам отмечено, что политика Губпроизводсоюза в промысле целиком оправдала себя как политика, способствующая укреплению и развитию сети, улучшению положения кустаря и вытеснению частника. Количество членов, объединенных в систему промкооперации, за последний год увеличилось на 37%. Финансовое состояние значительно улучшилось. Собственные средства выросли и собранный пай на одного члена в среднем равен 15 рублям. Тов. оборот увеличился при снижении расходов на 2% за счет, главным образом, рационализации работы.

В ложкарном промысле операц. год начался при чрезвычайно плохих условиях сбыта и только к концу года положение промысла выпрямилось, доведя успешно до конца выдержанную правильную политику, направленную против частника.

Значительные достижения имеются в улучшении качества продукции, хотя все-же достигнутое нужно считать недостаточным.

Широко развернувшиеся по докладам прении дали много полезных указаний и советов для дальнейшей работы. Указывали, как на необходимое, основное правило, что регулирование рынка ложкарно-щепных изделий должно исходить от Союза, а не от низовых кооперативов, ибо последние от неумелого регулирования часто терпят убытки.

Постановление же майского производ. совещания о повышении цен на ложку заставило частника покупать дороже, дало возможность кооперации на некоторое время обеспечить безперебойный сбыт.

Все-же, несмотря на некоторое увеличение оборотов и операций в ложкарном промысле, рост кооперации в промысле незначителен при заметном усилении удельного веса частного капитала в промысле. Это весьма важный вопрос для промкооперации, и совещание в своей резолюции особо это отметило.

Более решительный поворот в политике кооперации по вытеснению частного капитала, овладению рынком и охвату кустаря нужен и этот вопрос, повидимому, должен быть серьезно изучен и проработан в большем масштабе, чем один ложкарный промысел, на предстоящем губернском съезде промысловой кооперации.

Совещание также указало на необходимость начать работу в игрушечном промысле, где частник наживает значительные капиталы, т. к. этот промысел начал возрождаться и покупательная способность у населения усилилась.

Совещание указало на необходимость усиления работы по кооперированию кустаря, увеличению удельного веса Союза в промысле; высказалось за дальнейшее финансовое укрепление сети за счет максимального сбора пая, привлечения трудовых вкладов и трудового кредита.

Следующий вопрос, разработанный совещанием, о контрольной комиссии. Эти органы новые, опыта в работе большого пока не сумели приобрести и, естественно, что работа комиссии является слабой по сравнению с тем, что требуется в настоящих условиях работы промысла. Совещание указало, что контрольная комиссия мало обращала внимания на выполнение стоявших перед ней задач, не было наблюдения над вопросом взаимоотношений сети с Союзом, и предложено в дальнейшем: производить раз в квартал обследование работы отделений Союза, наблюдение над взаимоотношением сети между собой и сети с отделениями Союза и следить за выполнением договоров сети с Союзом.

Совещание закончило свои работы обсуждением вопроса организации в городе Семенове Уездного Дома Крестьянина и отчислило из средств кустарей и частично из средств Союза 1000 рублей с обязательным опубликованием в печати.

Мобилизуем паевые средства

Мероприятия Арзамасского Райсоюза по привлечению сетью паевого капитала от населения дали по ряду Потребобществ благоприятные результаты. Так в сентябре, Ардатовское, Тепловское, Хрипуновское, Бестужевское, Елховское, Мечасовское. Семеновское и Мед-вежье-Полянское Потребобщества довели в среднем свои паи до 4 р. Степановское имеет средний пай на 1/Х в 5 р. 36 к.

В работу по мобилизации паевых взносов вовлечены Правления. Ревизкомиссии и весь актив Потребобществ. Насколько энергично в этом отношении работает актив, видно хотя бы из такого случая: член лавочной комиссии Собакинского Потребобщества, учительница, в 4 дня собрала в самой захудалой и отсталой по кооперированию деревушке 200 рублей.

В виду того, что по предварительному подсчету на 1/Х средний пай по сельпо составляет лишь 3 р. 76 к., Арзамасский Райсоюз наметил в течение 2-й половины ноября вызов с докладом недостигших среднего по сети пая Потребобществ с следующей программой: 1) ежемесячный средний пай на члена 26-27 г., за октябрь 27 г. и в день доклада, 2) сумма выделенного для кооперирования бедноты, фонда истекших лет и степень его использования в виде ссуд по-прямому назначению, с отметкою об аккуратности возврата ссуд, 3) предпринятые Об-вом мероприятия по сбору паевой задолженности и применявшиеся меры воздействия на состоятельных, но неаккуратных по платежу, членов, 4) конкретный план О-ва по досбору полного уставного пая и намечаемые подготовительные работы по увеличению его до 10 руб., 5) выявление количества упорных, злостных и выбывших из района О-ва пайщиков на день доклада и предпринятых к ним мер воздействия.

Цель вызова на доклад -- помочь руководителям потребобществ указаниями в деле практического осуществления мобилизации паевых средств.

По кооперативной печати

1. Первоочередная задача.

В связи с постановлением XV съезда об усилении работы в деревне и в связи с увеличением фонда кооперирования бедноты путем отчислений из прибылей закончившегося хозяйственного года, вопрос о кооперировании бедноты принял особое актуальное значение.

Во многих кооперативных организациях эта работа стоит далеко не на высоте и даже существующий фонд не использован.

Преобразование деревни на социалистических началах возможно только путем поголовного кооперирования населения или, как определил задачу практического строительства социализма т. Ленин:

«Чтобы всякий мелкий крестьянин мог участвовать в этом построении»

Украинский журнал «Кооперативнэ Будiвництво» отмечает, что в прошлом самая идея выделения из прибылей фондов кооперирования бедноты встретила на Украине сильный отпор со стороны зажиточной части населения. В результате фонд в 20 проц. не был использован.

Успех этой кампании будет зависеть от того, как эта работа будет поставлена на низу:

Нужно разъяснить и середняку и бедняку, что предоставление кредита бедноте по внесению пая не есть «собезовское» отношение к бедноте, а есть мероприятие, вытекающее из самого существа советской кооперации. Беднота пользуется дополнительными льготами, потому что ей тяжело выполнить свои обязательства без этого кредита, потому что политика всего советского строительства направлена на оказание материальной помощи беднейшему населению, чтобы таким образом устранить препятствия, лежащие на пути активного его вовлечения в социалистическое строительство.

«Бюллетень Тульского Коопсовета» также уделяет внимание этому вопросу.

Наша работа, говорит Бюллетень, -- страдала тем, что не проводилась систематически и не была плановой.

Работу нужно начать с устранения этих недостатков, но при этом помнить, что работа, стоящая перед кооперацией и местными общественными и советскими организациями по кооперированию бедноты, трудна и сложна, потребует много средств и времени. Однако перед этим останавливаться нельзя. Предстоящие трудности нужно преодолеть, нужно изыскать и средства, и время для выполнения такой важной и необходимой работы.

2. Старое зло.

Общая и кооперативная печать отмечает, что снизившаяся в результате борьбы волна хищений и растрат в кооперации за последние два квартала истекшего хозяйственного года дала значительный подъем.

Эта язва, разъедавшая организм кооперации, замеченная в предъидущем году, в этом году опять дает себя знать.

«Тульский Бюллетень», отмечая общую сумму всех растрат по всем видам кооперации губернии за 9 мес. -- 121892 руб., бьет тревогу и призывает принимать меры не только карательные, но и широкого общественного воздействия.

Журнал приводит любопытную статистику -- 50% из всей суммы растрат падает на низовую потребительскую сеть.

Среди растратчиков -- 75 проц. наемных и 25 выборных работников.

Изучая природу и характер растрат, журнал делает вывод:

Существуют какие-то постоянные причины, обусловливающие что сравнительно мелкое воровство принимает характер какого-то устойчивого «бытового» явления среди работников низовой кооперации.

Коопсовет обратился ко всем коопорганизациям губернии с призывом, в котором между прочим пишет:

Одним из важнейших средств в борьбе с растратами и хищениями должны явиться меры широкого общественного воздействия. Необходимо к фактам расхищений в кооперации приковать внимание широких -- кооперированных масс города и деревни. Нужно вокруг растратчиков создать атмосферу общественного бойкота и игнорирования, и путем соответствующей агитации вскрыть перед трудящимися то огромное зло, которое причиняют растратчики кооперации и всему строительству народного хозяйства.

Нужно, чтобы ни один растратчик не ускользнул из поля внимания широких масс кооперированного населения, чтобы каждый вредитель общественного дела был заклеймен позором и презрением со стороны широкой общественности.

Не совсем благополучно в этом отношении и в Нижегородской губернии. Нужно во много раз усилить борьбу с этим злом, особенно по линии потребительской кооперации, где растраты и хищения приняли, действительно «бытовой» характер.

3. Вовлечение кооперации в компанию перевыборов в Советы.

Кооперации отводится громадная роль в социалистическом строительстве.

XV партийный съезд поставил перед кооперацией целый ряд задач громадной важности. Для разрешения их и выполнения директив съезда, кооперации всех видов, и особенно по линии деревенской кооперации, нужно проявить наибольшую активность в деле социалистического строительства через вовлечение в это строительство широких бедняцко-середняцких масс.

Первым этапом на этом пути, несомненно, является установление самого тесного взаимодействия между советами и кооперацией, между кооперацией и советами.

Тульский Коопсовет правильно определяет, что для кооперации имеет непосредственное значение, кто будет избран в совет, и так устанавливает задачи кооперации в перевыборах в советы:

Сплотить через советы рабочую, батрацкую, бедняцко-середняцкую массу -- вот чего должна добиваться кооперация во время перевыборов советов

Она должна также добиваться того, чтобы наиболее активные члены-пайщики, наиболее способные и честные кооператоры вошли в состав советов.

Через советы -- помочь «делу кооперирования населения, делу укрепления кооперации, ее наибольшего развития в том или другом районе -- таков должен быть лозунг для всех кооперативных организаций и кооперированных масс.

Осуществить в наибольшей мере этот лозунг можно только активно участвуя в перевыборах советов, а также работая в советах и его секциях.

Чем шире будет участие кооператоров в советах, тем сильнее интересы кооперации будут находить отражение и поддержку со стороны советов и наоборот, -- советы с большей силой могут опереться на кооперацию в проведении своих как политических, так и хозяйственных решений.

Жилищный вопрос в Германии.

Успехи, достигнутые нами на фронте жилищного строительств на основе общественной самодеятельности и перспективы изжития жилищного кризиса, невольно возбуждают вопрос, а как дело обстоят на этот счет в других странах.

Журнал «Жилищная Кооперация» дает интересные данные о положении жилищного вопроса и разрешении его в Германии на основании переписи, охватившей 68,6 проц. всего германского населения. Переписью не охвачено только сельское население.

Квартирная нужда в Германии выражается в один миллион недостающих квартир.

785.000 хозяйств и семейств не имеет своих квартир. В одном только Берлине нехватает 113.000 квартир.

Журнал пишет:

Если посмотреть на результаты жилстроительства в Германии в истекающем году, то в общем новых квартир за этот год построено около 215.1100, хотя программа была выработана на постройку приблизительно 275.000 квартир. И хотя коммунальные управления затрачивают на жилстроительство большие средства, получаемые из высоких налогов на квартирную плату существующих построек, а частные строительные общества и некоторые отдельные предприниматели проявляют активную строительную деятельность -- число новых квартир пополняет только нарастающую квартирную потребность из года в год, и основная квартирная нужда остается почти без перемен.

Ярким примером может служить Берлин.

Квартирная потребность Берлина, если принять во внимание помимо данных, полученных переписью, еще прилив населения с других мест в столицу а также необходимый отвод квартир для различных официальных учреждений и для лиц разных категорий, -- достигает до 140.000 Число построенных квартир в 1926 году было 16.000, в текущем же году -- около 23.000, т. е число приблизительно равное числу годичного притока семейств извне. В 1927 году Берлинским магистратом предполагается построить 16.000 квартир исключительно на средства указанного выше квартирного налога.

Также как и у нас, несмотря на усиление прогрессирования техники, жилстроительство в Германии сильно вздорожало.

Общий индекс строительных цен увеличился с половины 1925 г. до половины текущего года с 157,3 до 175, а индекс строительных материалов за тот же срок увеличился с 148.3 до 161, что значительно выше индекса цен на другие материалы.

В связи с этим в Германии уделяется много внимания рационализации строительного дела.

Помимо разных опытов частными предприятиями, учреждено не так давно государственное исследовательное общество, задача которого состоит в нахождении наиболее хозяйственного и наиболее рационального способа жилстроительства при помощи различных испытаний и исследований. Для практических опытов на деле и для применения различных методов рационализации и механизации при постройках означенному обществу ассигнована правительством сумма в 10 млн. марок. Надо полагать, что работы и исследования означенного общества приведут к удешевлению строительства. Что последнее стоит в Германии дорого, показывает, например, себестоимость жилых построек. Квартира из двух комнат (включая, конечно, кухню, каморку и пр.), стоит в Берлине 9 -- 10 тысяч марок.

Основное, чем отличается Германское жилищное строительство от нашего, это тем, что все проекты мало считаются с потребностью малых и дешевых квартир для рабочих и служащих.

В общежитии Нижрайсоюза

В ворота большого здания Нижрайсоюза целый день въезжают пустые крестьянские подводы и выезжают обратно нагруженными до отказа мукой, мануфактурой, сахаром, посудой, гвоздями, галантереей и прочими товарами.

Это везут со складов Нижрайсоюза продукцию городской промышленности в первичные деревенские кооперативы. Около возов хлопочут деревенские кооператоры, в большинстве члены правлений, давая возчикам указания и наказы. Самим кооператорам необходимо остаться в Нижнем еще на денек другой для отправки следующей партии товаров и учинения расчетов.

День для низовика кооператора проходит не заметно, его еле хватает для исполнения возложенных поручений.

Часам к четырем сутолока замирает; склады закрыты, товар отправлен. Низовик-кооператор идет в общежитие Райсоюза, помещающееся тут-же над складами.

Но в общежитии отдохнуть от трудового дня скоро не удается.

Атакует армия разных агентов и вояжеров. Один предлагает перец, горчицу и уксус; другой расхваливает чудесные свойства вновь выпущенного экстракта, при помощи которого простое хлебное вино можно превратить в «ликер».

Кто-то сомневается в чудесных свойствах «экстракта»...

Юркий комми достает из кармана «сотку». Тррах! Пробка вылетела, экстракт пущен и... «ликер» готов.

Вы можете не брать у меня товар, но вы попробуйте!... уговаривает комми.

Постоянно трется в общежитии представитель какой-то махорочной фирмы, которого все кооператоры знают и называют -- Афанасием Ивановичем.

Особенно-же много бывает предлагающих вино разных сортов, цветов, вкусов и оттенков...

Наконец, атаки вояжеров прекращаются. Некоторые из них уносят с собой трофеи -- в виде заказов.

На столе кипящий самовар, моментально опустошаемый и тут-же вменяемый другим.

Раз в неделю, в столовую заходит кто нибудь из правленцев Райсоюза -- в семейной обстановке за чайком проводятся беседы.

Затрагиваются самые разнообразные темы.

Сейчас много разговоров о растительном масле... Частник, пользуясь кризисом, ведь по рублю с полтиной за кило дерет! -- жалуются ребята из низовки.

Член Правления Райсоюза утешает:

-- Скоро масло будет. Из Пятигорска в наш адрес отправлено 5 цистерн и с местных заводов должны получить пять тысяч пудов.

Старый кооператор Борисово-Покровского п. о. поветствует: -- Да... теперь, что не работать нам! Оборот-то ведь в триста тысяч закатили за год; новые члены каждый день прибывают, сеть растет.

А вот помню в 23 году на себе товар в мешках носил. Перевяжу два мешка, через плечо и тащу! Подхожу, бывало, к деревне, а наши мужики на встречу...

Смеются! Вот, говорят, наш транспорт товар возит, а пассажиров пока не берет.

А мне какой смех, не до смеху, еле дойдешь бывало...

Теперь, что не работать!.. Вдруг доносятся возгласы:

-- Первые!.. Первые мои!..

-- Вторые!.. Вторые мои!..

Это в «проферанс» наладили.

Водится такой грешок за кооператорами. Редко можно по вечерам не застать играющих. Играющих окружает стена наблюдателей.

Культурникам из Райсоюза нужно отвлечь от «проферанса» приезжающих низовиков и дать более полезное развлечение, чем игра в карты.

В кооперативной семье можно и должно обойтись без карточного «удовольствия», да и кстати сказать, и мата, хоть редко, но все-же слышного в общежитии.

Низовик-кооператор является в деревне носителем и проводником культуры, поэтому его пребывание в городе должно использоваться как можно более целесообразно.

Кто виноват?

Липовская пром. кооп. артель при содействии Нижгубпроизводсоюза в августе месяце 1927 года купила у Губсовнархоза канатно-веревочную фабрику. О цене и условиях платежа артель с Губсовнархозом договорилась, но к приему фабрики по вине Губсовнархоза до сего времени не приступила. Купленная фабрика осталась безпризорной, в настоящее время ни Совнархоз, ни артель к охране фабрики никаких мер не принимают

Поэтому появились случаи частичного расхищения материалов и строений фабрики. Меры к прекращению хищений Правление артели принимает, но, к сожалению, не достаточные, т. к. Правление до сих пор очевидно, не имеет оснований считать фабрику своей собственностью.

Кроме того, по совершению купли и продажи фабрики, Правление артели предполагало ее отремонтировать, и в апреле месяце 1928 года пустить. Пуск фабрики был-бы большим достижением в области машинизации веревочного производства, которое позволило-бы обеспечить работой в кустарном производстве кустарей бедняков. Помимо этого, Липовская артель нуждается в складах, склады артель арендует у разных лиц, платит большие деньги, а между тем при фабрике есть достаточно складов, они артелью куплены, но почему-то пользоваться ими артели не дают.

Кто же в этом виноват? Пора найти виновника этой преступной волокиты и найти ближайший путь к разрешению этого вопроса, в оффициальной форме.

Волгин. Внимание Промэку!

Торгово-Кооперативное отделение Нижегородского Промэка имеет своей целью подготовить торговых работников (Зав. складами, Зав. магазинами) для крупных ЦРК и Райсоюзов.

Нужда в этих работниках у кооперации большая, но до сих пор Нижегородская потреб. кооперация очень мало уделяла внимания отделению, не оказывала достаточной поддержки в разрешении больших задач, стоящих перед ним.

На призыв Кооперативного Совета помочь материально в оборудовании кооперативного и товароведческого кабинетов, отозвались очень немногие ЦРК и Райсоюзы.

Даже нужно сказать больше, что некоторые кооп. организации не только не оказывают помощи отделению, но иногда затрудняют его работу. Тот-же НКЦРК, например, неправильно использовал практикантов Промэка, посадив большинство из них на регистратуру вместо того, чтобы использовать на торговой работе, как было указано в нарядке НКТ и на что было обращено внимание Коопсовета специальным письмом от 17 августа 1927 г.

Нужно положить конец такому недостаточно внимательному отношению к судьбам отделения техникума, тем более, что он создан был не без ведома коопорганизаций, а с явного их согласия.

Прорех у отделения много и Техникум ждет организованной помощи всех коопорганизаций.

Особенно больной вопрос для отделения -- это малая связь теоретической учебной работы с практической работой (производством). Имея теоретические знания, слушатели не могут их закрепить на повседневной практической торговой деятельности

На это надо обратить серьезнейшее внимание и указанный недочет устранить.

Усилим борьбу с растратами.

В селе Хрипунове Арзамасского района разбиралось показательным процессом дело по растрате в Потребобществе 900 рублей. К ответственности привлекались приказчик Лукошин и спец по «тяге» Мишин.

24 ноября школа села Хрипунова, где разбиралось дело, не вмещала всех, желающих слушать процесс, граждан. На суд пришли с окрути в 20 -- 25 верст. Пустых мест в школе не было. Слушали с напряженным вниманием

Лукошин упорно не сознавался, Мишин признал себя виновным в совместной с Лукошиным краже товаров из Потребобщества и присвоении «причитающейся доли» в 350 рублей.

Суд затянулся до ночи. Вынесение приговора последовало в 12 часов, но слушателей не убавилось. Приговор слушали все.

В силу амнистии Мишин не был наказан. Гражданский иск Общества к Мишину удовлетворен в 350 рублей, Лукошин оправдан.

Работники общества и слушатели Суда считают этот приговор мягким и возбуждали вопрос -- где и как можно добиться нового разбора дела с более веским наказанием.

Растраты в сельских местностях представляют большое, тяжелое событие. При факте растраты настроение масс падает. Ожесточенно ругают кооперацию, теряют доверие, неохотно вкладывают средства паями и сбережениями.

В момент напряженной работы кооперативов по сбору средств от населения, строжайшей экономии в каждой копейке, в момент борьбы за снижение расходов и рационализацию, в момент усиления работы по кооперированию и повышению авторитета кооперации среди трудящихся -- борьба с растратами в кооперации должна быть поставлена особенно жестко.

[новости]

В Коопсовете.

Открытие кооперативных курсов. 6-го февраля при Коопсовете открываются с.-х. кооперативные курсы. Срок курсов установлен в один месяц.

На курсы будут командированы члены правлений с.-х. и кредит. первичных кооперативов, колхозов, молочной кооперации и уполномоченные коллективов охотничьей кооперации.

--

Организация юридического бюро. Президиум Коопсовета признал целесообразным организацию при Коопсовете юридической помощи для коопорганизаций неимеющих своих юрисконсультов. Практически эту помощь предполагается осуществить путем приглашения юрисконсульта и организации юридического бюро.

--

Осуществление плана. План укрупнения и правильного районирования охоткооперации Нижегородской губернии, разработанный Коопсоветом, проведен полностью и утвержден на всех районных собраниях уполномоченных, кроме г. Лукоянова, где охотничье т-во претендует на самостоятельное существование в виде отдельного т-ва.

В Нижлесосоюзе.

Договор с Губжилсоюзом. Нижлесосоюз заключил договор с Губжилсоюзом на выработку для последнего лесоматериалов в отведенных ему лесосеках.

--

Ход лесозаготовок. Работа по лесозаготовкам развернулась во всех лесничествах. Испытывается сильная нужда в продфураже, что отчасти тормозит интенсивность работы при вывозке лесоматериалов.

--

Перевыборная компания. Перевыборная компания в сети Пижлесоюза закончена за исключением Павловского т-ва, где перевыборы пройдут не позднее первых чисел февраля

--

В Нижрайсоюзе

Обязательная торговля керосином. По имеющимся сведениям, некоторые общества потребителей, считая торговлю керосином недостаточно прибыльной, воздерживаются от расширения этой торговли до размеров полного удовлетворения потребности в керосине всего района общества.

В виду того, что для сельского населения керосин является предметом первой необходимости, Нижрайсоюз обязал все общества потребителей развивать и поддерживать торговлю керосином в размерах полного удовлетворения потребностей населения района, обслуживаемого тем или иным обществом.

--

Исключение из членов. Членами некоторых обществ потребителей состоят лица, лишенные избирательных прав в Советы.

В связи с этим, Орготдел Нижрайсоюза предложил всем обществам потребителей пересмотреть списки своих членов и оформить исключение из числа их всех лиц, лишенных избирательных прав в Советы.

--

Информация правлений обществ. В виду особой важности вопросов снижения цен и расходов Орготдел полагает необходимым, чтобы все вновь избранные составы правлений о-бв п-лей тщательно знакомились с работой общества, проведенной в этом направлении.

Со своей стороны старые составы правлений, при передачи дел новым составам, должны информировать их с исчерпывающей полнотой по данным вопросам.

В Нижселькредсоюзе.

Заготовка льна и кудели. За 1 квартал текущего года союз заготовил 948965 килограмм льна и кудели на 400285 р. 83 к. Из этого количества льна заготовлено 85000 килограмм. План заготовок выполнен на 155%.

--

Заготовка кожсырья. Крупного и мелкого кожсырья союз заготовил за 1 квартал на 51216 руб. 69 коп. Выполнен план на 45%.

--

Успех пушных заготовок. По плану за 1 квартал было намечено заготовить пушнины на 29909 руб., заготовлено же на 44174 р. 50 к., план выполнен с превышением на 47%.

Заготовка лексырья. Лексырья заготовлено 8501 килограмм, с превышением плана на 6%.

--

Сеть заготовителей Нижселькредсоюза. В 1-м квартале для союза по договорам заготовляли: лен, кожсырье, шерсть, пушнину, мясо, лексырье и т. д. 31 с/х. товарищество.

--

Заключение договоров на заготовку льна. 20 января союз заключил договора на заготовку льна с Сергачским и Бутурлинским с/х. товариществами. Каждое т-во по договору обязано заготовить 88 тонн льна.

Заготовителям выданы авансы.

В Губпроизводсоюзе.

Кооперативная касса социального страхования -- самостоятельная единица. Правление Губпроизводсоюза выделило в самостоятельную единицу кооперативную кассу социального страхования и утвердило ее смету на будущий год в 5000 руб.

--

Помощь Дому Крестьянина. Производственное Совещание ложкарных кооперативов сети Губпроизводсоюза отчислило из причитающихся прибылей 1000 руб. на постройку Дома Крестьянина в гор. Семенове.

--

Снижение комиссионного вознаграждения. Правление Губпроизводсоюза признало возможным снизить % комиссионного вознаграждения по рогоже с 5 ½ до 4 ½.

--

Вопрос об увеличении кредитов. Правление Союза увеличивает программу по выработке деревянной ложки, для чего поручено Орготделу возбудить вопрос об увеличении кредитов низовой сети ложкарного промысла, а древотделу -- добиться условий расчета с покупателями в лучшую для Союза сторону.

В НКЦРК.

Снабжение пшеничной мукой. На январь месяц по плану ЦРК получило 104 вагона пшеничной муки для хлебопечения и снабжения мукой потребителя, В отношен! снабжения на февраль сведений еще нет.

--

Снабжение ржаной мукой. Полученная кооперативом ржаная мука на январь месяц в количестве 22 вагонов хватила только для своего производства.

--

Подсолнечное масло. На декабрь месяц занаряженная кооперативу 1 цистерна масла, осталась не выполненной. В счет занаряженных 5 цистерн на январь, получена 1 цистерна и 2 находятся в пути.

--

Получение мануфактуры. За 1 квартал текущего года НКЦРК получил 11 вагонов мануфактуры. В счет 2 квартала получен 1 вагон хлопчато-бумажных тканей. Ожидается получение новых партий.

--

Снабжение потребителя мануфактурой. Товары тяжелые, дефицитные проводятся через рабочее кредитование. Товары легкие, дефицитные продаются членам-пайщикам кооператива и остальные товары продаются всем гражданам.

--

Галантерея. Галантерейные товары имеются в достаточном количестве. В дальнейшем снабжение обезпечено. Ощущается недостаток тонкого чулка высокого сорта.

--

Обувь. Усиленно цвет заготовка обуви к весеннему сезону. Спрос на обувь будет удовлетворен полностью.

--

Галоши. Готовясь к весеннему усиленному спросу на галоши, НКЦРК дал заявки Резинотресту и Церабсекции на 40 тысяч пар галош.

--

Кожа. Месячная потребность кооператива на кожу выражается в сумме 60 т. р. Церабсекция и Всероссийский кожевенный синдикат отпускает на 30 т. р., удовлетворяя потребность на 50%.

--

Открытие новых отделений. Открыты в верхней части города 2 новых отделения: электротехническое по торговле электропринадлежностями и отдел детских игрушек. В предпраздничные дни игрушек продано на 12 т. руб.

--

Вместо 6 вагонов 2. Плохо дело обстоит с макаронами. Месячная потребность макарон выражается в 6 вагонов, а ЦРК получает только 2 вагона. Возможности заключения договоров на макароны в ближайшее время нет.

--

Положение с сахаром. Сахаром-рафинадом и песком ЦРК снабжается бесперебойно. Из магазинов сахар отпускается потребителю без ограничения.

Разное.

Обследование лесной кооперации. Нижегородское отделение Р. К. И. приступило к обследованию лесной кооперации губернии в целях определения роли лесной кооперации в общей системе лесозаготовок и лесокустарного производства.

--

Съезд коневодческих товариществ. Впервые за время существования коневодческой кооперации в Нижнем и Арзамасе состоялись съезды коневодческих товариществ, которые прошли с большим подъемом.

--

Годовой итог Нижегородское т-во охотников закончило операционный год с прибылью в 27.168 руб 72 коп., из которых 50 проц. отчислено в специальный капитал охотничьего хозяйства.

--

Кто пока неможет выполнить директиву о 20-процентном снижении расходов. Нижегородское отделение Р. К. И. на основании произведенного обследования признало, что Нижселькредсоюз и Лукояновский сельсоюз в настоящее время, в силу изменений условий работы, директиву о 20-процентном снижении управленческих расходов выполнять не могут.

--

Бесхозяйственность. В магазине № 1 Молокосоюза, по причинам неумелого хранения сыра, испортилось 300 килограмм сыру, который был выброшен на свалку. От такой бесхозяйственности Молокосоюз получил около 500 рублей убытку.

Справочник кооператора

Постановление Экономического Совета РСФСР о предоставлении местным союзам кооперации преимущественно права лесоразработок.

Экономический совет РСФСР постановляет:

Изложить ст 11 постановления Экономического совета РСФСР от 19 мая 1927 г.

о порядке отпуска леса на корню в 1927-1928 году («Собр. Узак.» 1927 г. № 47, ст. 317) следующим образом:

«Поручить местным лесным торговым комиссиям пересмотреть всех лесозаготовителей, работающих на внутригубернское потребление, в целях сокращения их числа, принимая за основу списки сокращаемых лесозаготовителей, составляемые соответствующими народными комиссариатами и местными органами, а также органами лесной кооперации, при чем для удовлетворения потребности в древесине местных государственных учреждений и предприятий местной промышленности преимущественными лесозаготовителями признавать при прочих равных условиях местные союзы лесной кооперации. Результаты пересмотра представить на утверждение Центральной лесной торговой комиссии, а этой последней поручить произвести такой же пересмотр относительно лесозаготовителей, работающих на внегубернские рынки».

Зам. председателя Экономического совета РСФСР Лежава.

Управляющий делами Экономического совета РСФСР Смольянинов. Москва, Кремль, 12 ноября 1927 г. (Известия ЦИК от 29/XII -- 27 г. № 298).

Прекращение общества потребителей, управляемого общим собранием или собранием уполномоченных и Союза Потребительских Обществ.

В связи с изданным постановлением НИК и СНК Союза ССР от 15 июня 1927 г. о порядке прекращения кооперативных организаций, при их ликвидации, соединении или разделении, постановлениями СНК РСФСР от 4-го ноября c./г (Извест. ЦИК СССР от 25/XI-27 г. № 270), в нормальных уставах потребительских обществ и их союзов вводятся изменения. Изменения эти касаются вопроса прекращения деятельности кооперативных организаций и соответствующие главы нормальных уставов, говорящих об этом, заменяются другими, в соответствии с указанным выше законом. Срок существования потребительского общества или союза не устанавливается, и изменения касаются, главным образом, порядка ликвидации общества или союза в случае уклонения его от цели, указанной в уставе, или же в сторону, противную государственным интересам.

Льготы кооперации по промысловому налогу.

Постановлением ЦИК и СНК СССР от 14 декабря 1927 г. положение о государственном промысловом налоге дополнено приложением VI, содержащим перечень изъятий и льгот по промысловому налогу. В значительной степени льготы эти предоставляются кооперативным организациям всех видов, в том числе и инвалидной кооперации. Совершенно освобождаются от промыслового налога: все первичные кооперативные организации, если общий оборот всех предприятий за год предшествующий окладному не превысил 20 т. р., а также возникшие в том окладном году, когда исчисляется обложение; содержимые вне городов первичными кооперативами сельскохозяйственные предприятия по добыче и обработке продуктов полеводства, скотоводства и т.д. случные, прокатные и зерноочистительные пункты, а также мастерские для ремонта с.-х. орудий. Не подлежат промысловому налогу жилищно-арендные и рабочие жилищно-строительные товарищества, а также и союзы -- жилищной кооперации по эксплоатации, ремонту и сооружению жилых домов. Для кооперативных предприятий, не освобожденных от выборки промысловых патентов, промысловой налог понижается при известных условиях на 10, 25 и даже на 50%, как, напр., для кооперативных организаций по страхованию. Кроме указанных льгот, перечень изъятий содержит подробное перечисление и других видов льгот для кооперативных организаций и предприятий, с которыми необходимо ознакомиться каждому кооператору. (изд. ЦИК СССР №№ 299-300 от 30-31/XII -- 27 г.)

[Лозунги]

К осуществлению кооперативного Ленинского плана твердым шагом вперед на основе решений XV партийного съезда!

Рабселькор, напиши в наш журнал о том, как проводятся на местах решения XV партийного съезда!

Шире кампанию по распространению нашего журнала в массы кооперативного актива!

Каждый крестьянский двор должен быть подписчиком на заем укрепления крестьянского хозяйства!

Товарищи кооператоры, не забывайте всей важности кампании по сбору кооперативных паев и привлечения вкладов в кооперацию!

Руководящие задачи журнала требуют самого энергичного участия в нем всего конструкторского аппарата кооперации губернии

Энергичней работу на фронте культурной революции, больше участия в работе ОДН!

Женщина, будь активным кооператором и корреспондентом нашего журнала!

«Собственно говоря, нам осталось только одно: сделать наше население настолько цивилизованным, чтобы оно поняло все выгоды от полного участия в кооперации и наладило это участие».

(В. И. Ленин)

[Реклама]

Товарищ-читатель,

Шире распространяй свой Губернский Кооперативный ЖУРНАЛ «НИЖЕГОРОДСКИЙ КООПЕРАТОР»

Орган Нижегородского Губернского Кооперативного Совета

«Нижегородский Кооператор» ставит своей задачей быть руководящим пособием каждому работнику Союзов и низовой сети в их повседневной работе, направленной к осуществлению ленинского лозунга «Кооперация -- путь к социализму».

«Нижегородский Кооператор» дает на своих страницах инструкторские статьи по всем вопросам кооперативного строительства.

«Нижегородский Кооператор» организует широкий обмен опытом кооперативной работы всех систем кооперации губернии, широкую постановку новых, встречающихся в процессе работы, вопросов, этим самым помогая установке наиболее рациональных форм работы в том или ином районе губернии на основе учета местных условий.

«Нижегородский Кооператор» освещает кооперативную работу на местах, ее достижения и недочеты, содействуя правильной установке основных причин того или иного качества работы и наиболее скорых путей к изжитию различных ее ненормальностей.

«Нижегородский Кооператор» помогает Коммунистической партии и Советской власти в проведении различных кампаний по линии кооперации, давая соответствующие руководящие статьи и информацию о ходе кампании по всем кооперативным объединениям.

«Нижегородский Кооператор» дает полную и своевременную информацию о всех новостях и кооперативной жизни.

«Нижегородский Кооператор» имеет большой справочный отдел, где наши читатели найдут все необходимые в их работе справки о различных, касающихся кооперации, законах, постановлениях и т. д., а также ответы от лучших специалистов Н.-Новгорода на все поступающие в редакцию запросы.

«Нижегородский Кооператор» из номера в номер дает отзывы о кооперативной литературе, книгах, газетах и журналах, а также кооперативных стенных газетах.

Каждый активист-кооператор должен организовать в своем кооперативе подписку на наш журнал и встать в ряды его корреспондентов.

Каждый Вик. сельсовет, каждая школа, каждая изба-читальня, каждый ККОВ должны быть подписчиками нашего кооперативного издания.

Каждый рабселькоровский кружок, каждая партийная и комсомольская ячейка должны быть знакомы с нашим журналом и содействовать его распространению! Чем больше сотрудников и корреспондентов и чем активнее они, тем полнее и ценнее содержание журнала -- ЧАЩЕ ПИШИТЕ В ЖУРНАЛ! Чем больше подписчиков -- тем дешевле себестоимость каждого номера -- шире подписку!

ПОДПИСНАЯ ЦЕНА: на 1 год 9 р. 00 к., на 6 мес. -- 4 р. 50 к., на 3 мес. -- 2 р. 30 к. на 1 мес. -- 80 к. Цена отдельного номера -- 50 к. Подписка принимается во всех почтовых отделениях губернии, в редакции. (Н.Новгород, Кооперативная 23) и у уполномоченных редакции в уездах и районах.